Değişimi Yönetmek

Dönüşüm Çabaları Neden Başarısız Kalıyor?

John P. Kotter

SON ON YIL BOYUNCA, rekabet güçlerini önemli oranda artırmaya çalışan yüzden fazla şirketi izledim. Aralarında; büyük (Ford) ve küçük (Landmark Communications) şirketler, ABD’de (General Motors) ve başka yerlerde (British Airways) kurulu şirketler, çökmek üzere olan kuruluşlar (Eastern Airlines) ve iyi para kazanan şirketler (Bristol-Myers Squibb) bulunuyordu. Bunların çabaları çok çeşitli başlıklar altında toplanıyordu: toplam kalite yönetimi, değişim mühendisliği, boyut belirleme, yeniden yapılanma, kültürel değişim ve dönüşüm. Fakat hemen her örnekte temel amaç aynıydı: Yeni ve daha zorlayıcı bir piyasa ortamıyla başa çıkmaya yardımcı olması için işletmenin yönetim biçiminde köklü değişiklikler gerçekleştirmek.

Bu kurumsal değişim çabalarından birkaçı çok başarılı oldu. Birkaçı ise son derece başarısızdı. Çoğunluğu arada bir yerde kaldı, daha çok da başarısız gruba yakın sonuçlar aldı. Bundan çıkarılabilecek dersler ilgi çekicidir ve önümüzdeki on yılda rekabete gittikçe daha açık hale gelecek bir iş ortamında yer alacak olan çok sayıda kuruluşu ilgilendirecektir.

Başarılı örneklerden alınacak en genel ders, değişim sürecinin, toplamda oldukça uzun bir süre gerektiren çeşitli evrelerden geçmesidir. Basamakları atlamak yalnızca hız yanılsaması yaratır ve asla tatmin edici bir sonuç doğurmaz. Çok genel bir ikinci ders, evrelerden herhangi birinde yapılan tehlikeli yanlışların yıkıcı etkileri olabileceği, hızı yavaşlatabileceği ve güçlükle edinilmiş kazanımları yok edebileceğidir. Belki de kuruluşları yenileme konusunda görece az deneyimimiz olduğu için, çok yetenekli insanlar da bir kez bile olsa büyük hatalar yapmaktadır.

ÖZET FİKİR

Büyük değişim girişimlerinin çoğu, ister kaliteyi artırmak ve kültürü geliştirmek için isterse de şirketi içine düştüğü ölüm girdabından kurtarmak için olsun, sadece vasat sonuçlar doğururlar. Çoğu da çaresizce başarısızlığa mahkûmdur.

Neden? Kotter, pek çok yöneticinin dönüşümün bir olay değil bir süreç olduğunu anlamadığını ortaya koyuyor. Dönüşüm, birbirinin peşi sıra gelen aşamalarla ilerler. Ve yıllar alır. Süreci hızlandırmak için baskı altına alınan yöneticiler bu aşamaları atlarlar. Ancak kestirmeler hiçbir zaman işe yaramaz.

Aynı derecede çetrefilli bir mesele de, son derece yetenekli yöneticilerin bile, erken zafer ilan etmek gibi kritik hatalar yapmalarıdır. Sonuç mu? Momentum kaybolur, zar zor elde edilen kazanımlar eriyip gider ve tüm dönüşüm çabaları yerle bir olur.

Değişimin aşamalarını ve her aşamaya özgü tuzaklarını anlayarak başarılı bir dönüşüm şansını artırırsınız. Sonuç mu? Kuruluşunuz rekabetçiler, piyasalar ve teknoloji arasındaki tektonik kaymalarda esneklik kazanarak rakiplerini geride bırakır.

1. Hata: Yeterince Yoğun Bir İvedilik Duygusu Oluşturmamak

En başarılı değişim çabaları, bazı birey ya da gruplar bir şirketin rekabet durumu, piyasa konumu, teknolojik yaklaşımı ve finansal performansı üzerine dikkatle eğilmeye başladığında ortaya çıkmaktadır. Bu birey ya da gruplar, önemli bir patentin süresi dolduğunda söz konusu olabilecek gelir düşüşü, lokomotif bir işin kâr marjındaki beş yıllık düşme eğilimi ya da kimsenin aldırıyor görünmediği belirmekte olan yeni bir piyasa üzerinde odaklanırlar. Sonra da bu enformasyonu özellikle krizlerle, potansiyel krizlerle ya da zamanlaması son derece uygun büyük fırsatlarla bağlantılandırarak geniş ve çarpıcı bir biçimde yaymanın yollarını bulurlar. Bu ilk adım zorunludur, çünkü bir dönüşüm programını başlatmak, çok sayıda bireyin güçlü işbirliğini gerektirir. Motivasyon olmadan insanlar yardımcı olmayacak ve çaba karşılıksız kalacaktır.

Değişim sürecinin diğer basamaklarıyla karşılaştırıldığında birinci evre kolaymış gibi görünebilir. Ama değildir. İzlediğim şirketlerin yüzde 50’sinden çok daha fazlası, bu ilk evrede başarısız oldu. Bu başarısızlığın nedenleri nelerdir? Bazen üst düzey yöneticiler, insanları rahatlık alanlarının dışına çıkarmanın ne denli güç olabileceğini yeterince değerlendiremezler. Bazen ivedilik duygusunu artırmak konusundaki başarılarını fazlasıyla abartırlar. Bazen sabırları yetmez: “Hazırlık için bu kadarı yeterli; artık işe girişelim.” Çoğu durumda, üst düzey yöneticiler işlerin kötüye gitme olasılıkları karşısında felce uğrarlar. Kıdemli personelin savunmaya geçeceğinden, moralin bozulacağından, olayların kontrolden çıkacağından, kısa vadeli işletme rakamlarının tehlikeye gireceğinden, hisse senetlerinin çökeceğinden ve bir kriz yaratmakla suçlanacak olmaktan kaygı duyarlar.

Bir üst yönetimin felce uğraması, çoğunlukla aşırı sayıda yöneticiye ve yetersiz sayıda lidere sahip olmaktan kaynaklanır. Yönetimin sorumluluğu, riski asgariye indirmek ve var olan sistemi çalışır kılmaktır. Değişim, tanımı gereği, yeni bir sistem yaratmayı gerektirir ve bağlı olarak bu sistem de her zaman liderlik ister. Bir yenilenme sürecindeki birinci evre, yeterince gerçek liderler içeriden terfi ya da dışarıdan temin yoluyla iş başına getirilmedikçe genellikle sonuçsuz kalır.

Dönüşümler çoğunlukla kendisi iyi bir lider olan ve büyük bir değişiklik gereksinimi bulunduğunu gören yeni birisi örgütün başına geçtiğinde başlar. En iyi başlangıç böyle olur. Eğer yenilemede hedef şirketin bütünüyse, anahtar CEO’dur. Eğer değişime bir bölümde gerek duyuluyorsa o bölümün müdürü anahtardır. Bu kişiler yeni liderler, büyük liderler ya da değişim destekçisi değilse, birinci evre son derece güç olabilir.

İşletme rakamlarında sorun olması, ilk evrede hem iyi hem de kötüdür. İyi tarafı, para kaybetmenin insanların dikkatini fazlasıyla çekmesidir. Ama aynı zamanda da hareket alanını daraltır. Düzgün işletme rakamlarında bu durumun tersi olur: İnsanları değişimin gerekli olduğuna ikna etmek çok daha zordur, fakat değişimlere yardımcı olacak daha çok kaynağınız vardır.

Başlangıç noktası iyi performans da olsa, kötü performans da olsa, tanıklık ettiğim başarılı örneklerde her zaman bir bireyle ya da grup arasında, potansiyel bakımdan tatsız olabilecek olguların—yeni bir rakip, azalan kâr marjı, daralan pazar payı, sabitleşen kazanç, artmayan gelir ya da rekabet konumunda bir gerilemeyle ilgili diğer göstergeler—açıkça tartışılmasını kolaylaştırmaktadır. Kötü haber getireni vurmak, özellikle kuruluşun başındaki kişi bir değişim destekçisi değilse, neredeyse evrensel bir eğilim gibi görüldüğü için bu şirketlerdeki üst düzey yöneticiler çoğu zaman arzu edilmeyen enformasyonu edinmek konusunda dışarıdan kişilere bel bağlar. Wall Street uzmanları, müşteriler ve danışmanlar bu açıdan yardımcı olabilir. Bütün bunlardaki amaç, Avrupa kökenli büyük bir şirketin CEO’sunun sözleriyle, “statükonun, bilinmeyene yönelmekten daha tehlikeli görünmesini sağlamak”tır.

En başarılı örneklerden birkaçında, bir grup bilinçli olarak bir kriz üretti. Bir CEO, şirket tarihinin en büyük muhasebe zararını özenle planlayarak süreç içinde Wall Street’ten büyük baskılar gelmesini sağladı. Bir bölüm başkanı, ortaya çıkacak sonuçların korkunç olacağını bile bile, şirketteki ilk müşteri tatmini araştırmasını yaptırdı. Daha sonra bu bulguları ilan etti. Dışarıdan bakıldığında bu tür hareketler gereksiz derecede riskli görülebilir. Ama oyunu aşırı güvenceli oynamanın da riski vardır: İvedilik duygusu yeterince artırılmazsa dönüşüm süreci başarıya ulaşamaz ve kuruluşun uzun vadeli geleceği tehlikeye atılmış olur.

İvedilik duygusu ne zaman yeterince yüksektir? Gördüklerimden yola çıkarsam şöyle diyebilirim: Bir şirket yönetiminin yaklaşık yüzde 75’i, işletmenin olagelen durumunun hiçbir şekilde kabul edilemez olduğuna gerçekten ikna edildiği zaman. Daha küçük bir yüzde, sürecin ileri aşamalarında çok ciddi sorunlar yaratabilir.

2. Hata: Yeterince Güçlü Bir Rehberlik Koalisyonu Yaratmamak

Büyük yenilenme programları çoğunlukla, ancak bir veya iki kişiyle başlar. Başarılı dönüşüm çabalarında liderlik koalisyonu zaman içinde giderek gelişir. Fakat çabanın başlangıcında asgari bir kitle oluşmadığında kayda değer herhangi bir şey gerçekleşemez.

Çoğunlukla, kuruluşun başındaki kişi etkin bir destekleyici olmadıkça, büyük bir değişikliğin olanaksız olduğu söylenir. Ben daha da ileri gidiyorum. Başarılı dönüşümlerde yönetim kurulu başkanı, genel müdür ya da bölüm müdürü ile 5, 15 ya da 50 kişi bir araya gelirler ve yenilenme yoluyla mükemmel bir performansa ulaşmaya ortak katkıda bulunurlar. Deneyimlerime göre, bu grup asla şirketin en üst düzey yöneticilerinin tümünü içermez, çünkü bazı insanlar, en azından başlangıçta, ortak olmayacaktır. Fakat en başarılı örneklerde, koalisyon her zaman—unvanlar, bilgi ve uzmanlık, saygınlık ve ilişkiler açısından—oldukça güçlüdür.

Hem büyük hem de küçük kuruluşlarda, başarılı bir rehberlik takımı, bir yenilenme çabasının ilk yılında yalnızca üç-beş kişiden oluşabilir. Fakat büyük şirketlerde, üçüncü evrede ve sonrasında büyük bir ilerleme sağlanması için koalisyonun 20-50 kişiye çıkması gerekir. Üst düzey müdürler her zaman grubun çekirdeğini oluşturur. Ama bazen yönetim kurulu üyeleri, önemli bir müşterinin temsilcisi, hatta güçlü bir sendika lideri bile bulunabilir.

Rehber koalisyon, üst yönetime dahil olmayan üyeler içerdiği için tanımı gereği normal hiyerarşinin dışında çalışır. Bu, güç olabilir ama kesinlikle gereklidir. Zaten var olan hiyerarşi çok iyi işleseydi büyük bir dönüşüme gerek olmazdı. Oysa var olan sistem çalışmadığı için yenilik genellikle resmi sınırların, beklentilerin ve protokolün dışında kalan çabaları gerektirir.

Yönetim kademelerinde yoğun bir ivedilik duygusunun varlığı, bir rehberlik koalisyonu oluşturmak konusunda son derece yardımcı olur. Ama genellikle bundan fazlası gereklidir. Birisinin bu kişileri bir araya getirmesi, şirketin sorunları ve fırsatları konusunda ortak bir değerlendirme yapmalarına yardımcı olması, asgari düzeyde bir güven ve iletişim ortamı yaratması gerekir. İki-üç günlüğüne gözlerden uzak bir yere çekilmek bu görevi başarmak için gözde bir araçtır. Ben, aylar boyu bu şekilde çalışan 5 ile 35 arası üst düzey yöneticiden oluşan birçok grup gördüm.

İkinci evrede başarısız olan şirketler genellikle değişim yaratmanın güçlüklerini ve dolayısıyla güçlü bir rehber koalisyonun önemini yeterince değerlendiremiyorlar. Bazen üst düzeyde bir takım çalışmasına alışkın olmuyor ve bu nedenle bu tür bir koalisyonu küçümsüyorlar. Bazen de takımın, kilit konumda bir müdür yerine insan kaynaklarından, kalite bölümünden ya da stratejik planlamadan kurmay bir yönetici tarafından yönetilmesini bekliyorlar. Kurmay yönetici ne kadar yetenekli ya da kendini işine adamış olursa olsun, komuta zincirinde sağlam bir liderliği olmayan gruplar asla gereken gücü elde edemezler.

Yeterince güçlü bir rehberlik koalisyonuna sahip olmayan çabalar, bir süre için gözle görünür bir ilerleme kaydedebilir. Ama er geç muhalefet bir araya gelir ve değişimi durdurur.

3. Hata: Bir Vizyonun Bulunmaması

Gördüğüm her başarılı dönüşüm çabasında rehberlik koalisyonu, iletilmesi görece kolay olan ve müşterilere, hissedarlara ve çalışanlara çekici gelen bir gelecek görüntüsü oluşturur. Vizyon, beş yıllık planlarda tipik olarak bulunan sayılardan her zaman daha ileridedir. Vizyon, bir örgütün harekete geçmesi gereken yönü açıklamaya yardımcı olan şeyler söyler. Bazen ilk taslak büyük ölçüde tek bir kişiden gelir. Genellikle, en azından ilk başta, biraz bulanıktır. Ama koalisyon, 3, 5 hatta 12 ay üzerinde çalıştıktan sonra ayrıntılı analitik düşünme ve biraz hayal kurma yoluyla çok daha iyi şeyler ortaya çıkarır. Zaman içinde bu vizyonu gerçekliğe dönüştürmek için bir strateji de geliştirilir.

Orta büyüklükteki bir Avrupa şirketinde bir vizyonun ilk hali, son halindeki temel fikirlerin üçte ikisini içeriyordu. Global erişim kavramı vizyonun ilk halinde en baştan beri yer alıyordu. Belirli işlerde öne geçmek fikri de aynı şekilde baştan beri vardı. Ama vizyonun son halindeki temel fikre —düşük katma değerli işleri bırakma fikrine—ancak birkaç ay süren bir dizi tartışma sonucunda ulaşılmıştı.

Mantıklı bir vizyon yoksa, dönüşüm çabası kolaylıkla, kuruluşu yanlış yöne götürecek ya da hiçbir yere götürmeyecek bir dizi karışık ve yetersiz projeye dönüşebilir. Sağlam bir vizyon yoksa, muhasebe bölümündeki değişim mühendisliği projesi, insan kaynakları bölümündeki yeni 360 derecelik performans değerlendirmesi, fabrikadaki kalite programı, satış bölümündeki kültür değişimi projesi anlamlı bir şekilde bir araya gelmeyecektir.

Başarısız olmuş dönüşümlerde bol miktarda plan, yönerge ve program bulursunuz ama vizyon göremezsiniz. Bir keresinde bir şirket, değişim çabasını anlatan on santim kalınlığında bir dizi kitapçık dağıtmıştı. Kitapçıklar işlemleri, amaçları, yöntemleri ve zaman sınırlarını akıl karıştıran ayrıntılarla açıklıyordu. Ama hiçbir yerde bütün bunların neye yönelik olduğu konusunda açık ve zorlayıcı bir anlatım yoktu. Doğal olarak, konuştuğum birçok çalışan ya aklı karışmış ya da yabancılaşmış durumdaydı. Büyük, kalın kitapçıklar bir araya gelmelerini ya da değişimin gerekliliğini anlamalarını sağlamamıştı. Aslında büyük olasılıkla tam tersi bir şekilde etkilenmişlerdi.

Gördüğüm az başarılı örneklerin birkaçında yönetimin bir yön kavramı vardı ama faydalı olamayacak kadar karmaşık ya da bulanıktı. Geçenlerde orta boyutlu bir şirketin bir yöneticisinden vizyonunu açıklamasını istedim ve otuz dakikalık güç anlaşılır bir konuşmayla karşılaştım. Sağlam bir vizyonun temel unsurları bu konuşmanın içine gömülü durumdaydı. Ama çok derine gömülüydüler.

Faydalı bir kural: Beş dakikada ya da daha az bir sürede bir kişiye vizyonu aktaramıyor ve hem anlamasını hem de ilgi göstermesini sağlayamıyorsanız, henüz dönüşüm sürecinin bu evresini tamamlamamışsınız demektir.

4. Hata: Vizyonu Yeterince İletmemek

İletişimle ilgili çok yaygın üç kalıba rastladım. İlkinde, bir grup oldukça iyi bir dönüşüm vizyonunu gerçekten oluşturur ve sonra bu vizyonu bir tek toplantı düzenleyerek ya da bir tek yazı dağıtarak çalışanlara aktarır. Grup, şirket içi yıllık iletişimin yaklaşık yüzde 0,0001’lik bir bölümünü kullanır ama çok az sayıda insan yeni yaklaşımı anlamış göründüğünde şaşırır. İkinci kalıpta, kuruluşun başındaki kişi personel gruplarına konuşma yapmak için oldukça zaman harcar, fakat birçok insan gene de anlamaz (vizyonun toplam yıllık iletişimin yalnızca yüzde 0,0005’lik bölümünü kapladığı düşünülürse hiç de şaşırtıcı değil). Üçüncü kalıpta konuşma ve yazışmalara çok daha fazla çaba harcanır ama fazlasıyla göz önünde bulunan bazı üst düzey yöneticiler hâlâ vizyona karşıt davranışlar göstermektedir. Net sonuç, iletişime duyulan inanç azalırken gruplarda içten pazarlıkçı bir anlayışın yaygınlaşmasıdır.

Yüzlerce ya da binlerce insan, çoğunlukla kısa vadeli özverilerde bulunmaya varan bir ölçüde yardımcı olmaya istekli olmadıkça dönüşüm olanaksızdır. Çalışanlar, faydalı bir değişikliğin olanaklı olduğuna inanmadıkları sürece, statükodan mutsuz olsalar bile özveride bulunmayacaktır. Güvenilir düzeyde ve yoğun miktarda bir iletişim kurulmadıkça grupların beyinleri ve yürekleri asla kazanılamaz.

Dördüncü evre, özellikle kısa vadeli özveriler işsiz kalmayı da içeriyorsa zorlayıcıdır. Küçülme vizyonun bir parçası olduğunda anlayış ve destek sağlamak güçtür. Bu nedenle başarılı vizyonlar genellikle yeni gelişme olanaklarını ve işten çıkarılacaklara adil davranma sözünü içerir.

İyi iletişim kuran bir üst düzey yönetici, iletileri bütün çabalarına katar. Bir iş sorunu hakkındaki rutin bir görüşmede önerilen çözümlerin vizyona ne kadar uygun olduğundan (ya da olmadığından) söz eder. Bir performans değerlendirmesinde, ilgili personelin davranışlarının vizyona nasıl yardımcı olduğundan ya da nasıl zarar verdiğinden söz eder. Bir bölümün üç aylık performansının değerlendirildiği bir toplantıda sadece sayılardan değil, bölüm yöneticilerinin dönüşüme nasıl bir katkıda bulunduğundan da söz eder. Sıradan bir şirket etkinliğinde çalışanların yönelttiği sorulara verdiği yanıtları yenilenme hedefleriyle bağlantılandırır.

Başarılı dönüşüm çabalarında, üst düzey yöneticiler vizyonu aktarmak için var olan bütün iletişim kanallarını kullanırlar. Okunmayan, sıkıcı şirket yazışmalarını vizyon hakkında canlı makalelere dönüştürürler. Törensel ve bıktırıcı üç aylık yönetim toplantılarını heyecan verici dönüşüm tartışmaları haline getirirler. Şirketin genel yöneticilik eğitiminin büyük bir bölümünü iş sorunları ve yeni vizyon üzerinde yoğunlaşan derslerle değiştirirler. İzlenen ilke basittir: Mümkün olan her kanalı, özellikle gereksiz bilgiler için israf edilenleri kullanmak.

Belki daha da önemlisi, başarılı büyük değişim örneklerinde tanıdığım birçok üst düzey yönetici vizyonu kendi kişiliklerinde cisimleştirmeyi öğrenmiştir. Bilinçli olarak, yeni şirket kültürünün canlı bir simgesi olmaya çalışırlar. Bu, çoğunlukla kolay değildir. Kırk yıl boyunca müşterileri düşünmeye çok az zaman harcamış olan altmış yaşındaki bir fabrika müdürü, birdenbire müşteri odaklı bir davranış sergilemeyecektir. Ama ben tam bu türde, büyük bir kişisel değişime tanık oldum. Bu örnekte, yüksek düzeyde bir ivediliğin yardımı olmuştu. Söz konusu kişinin, rehber koalisyonun ve vizyonu yaratan takımın bir parçası olması da önemliydi. Aynı şekilde, istenen davranışları hatırlamasını sağlayan iletişim ile bu davranışları sergileyip sergilemediğini anlamasını sağlayan ve kendisiyle aynı konumda çalışan ya da astı olan meslektaşlarından gelen geribildirimlerin de yardımı olmuştu.

İletişim hem sözle hem de eylemlerle sağlanır ve eylemler çoğunlukla en güçlü biçimdir. Hiçbir şey değişime, önemli bireylerin kendi sözleriyle çelişen davranışlarından daha çok zarar vermez.

5. Hata: Yeni Vizyonun Önündeki Engelleri Kaldırmamak

Başarılı dönüşümler, süreç ilerledikçe daha fazla sayıda kişiyi kapsamaya başlar. Çalışanlar yeni yaklaşımları denemek, yeni düşünceler geliştirmek ve liderliği sağlamak için yüreklendirilir. Tek sınırlama, eylemlerin genel vizyonun geniş parametreleri içinde kalması zorunluluğudur. Dahil olan insan sayısı ne kadar çoksa, sonuç da o kadar iyi olur.

Bir ölçüde, rehber koalisyon, sadece yeni yönü başarıyla ileterek diğer kişilere eylemde bulunma yetkisi verir. Fakat iletişim hiçbir zaman tek başına yeterli değildir. Yenilenme aynı zamanda engellerin kaldırılmasını da gerektirir. Genellikle, bir çalışan yeni vizyonu anlar ve onun gerçekleştirilmesine yardımcı olmak ister. Ama yolu kapatan bir engel ortaya çıkar. Bazı durumlarda bu engel kişinin beynindedir ve bu kişiyi hiçbir dış engelin söz konusu olmadığına ikna etmek zordur. Ama çoğu durumda engeller son derece gerçektir.

Bazen engel, kuruluşun yapısıdır: Dar iş sınıflandırmaları, verimliliği artırma çabasına önemli oranda zarar verir, hatta müşterileri düşünmeyi bile son derece güçleştirir. Bazen prim ya da performans değerlendirme sistemleri insanları, yeni vizyonla kişisel çıkarları arasında seçim yapmaya zorlar. Belki de hepsinden kötüsü, değişmeyi reddeden ve genel çabayla uyuşmayan isteklerde bulunan patronlardır.

Bir şirket, dönüşüm sürecini iyi bir şekilde ilan ederek başlatmış ve dördüncü evreye kadar gerçekten iyi bir ilerleme göstermişti. Sonra değişim çabası kesintiye uğradı, çünkü şirketin en büyük bölümünün sorumlusuna, yeniliklerin çoğuna zarar verme olanağı tanınmıştı. Sorumlu, sürece sahte bir bağlılık göstermişti ama davranışlarını değiştirmemiş ve müdürlerini değişim konusunda yüreklendirmemişti. Vizyon için gerekli olan aykırı düşünceleri ödüllendirmemişti. İnsan kaynakları sisteminin, yeni ideallerle hiçbir şekilde uyuşmamasına rağmen, aynı kalmasına izin vermişti. Sorumluyu bu davranışlara yönelten güdülerin karmaşık olduğunu sanıyorum. Bir ölçüde, şirketin büyük bir değişikliğe gereksinimi olduğuna inanmıyordu. Bir ölçüde, kendini bütün değişikliklerin tehditi altında hissediyordu. Bir ölçüde, hem değişimi, hem de beklenen işletme kârını gerçekleştirememekten korkuyordu. Ama diğer sorumlular da, yenilenme çabasını desteklemelerine rağmen, bu engeli ortadan kaldırmak için neredeyse hiçbir şey yapmamışlardı. Bunun nedenleri de karmaşıktı. Şirket daha önce bu tür sorunlarla karşılaşmamıştı. Bazı kişiler söz konusu sorumludan korkuyordu. CEO yetenekli bir yöneticiyi kaybetme kaygısı duyuyordu. Net sonuç çok kötüydü. Alt kademelerdeki müdürler, yenilenmeye katkıları konusunda üst yönetimin kendilerine yalan söylemiş olduğu sonucuna vardı; çıkarcılık arttı ve bütün çaba yerle bir oldu.

Bir dönüşümün ilk yarısında, hiçbir kuruluş bütün engellerden kurtulacak hıza, güce ya da zamana sahip olamaz. Fakat büyük engeller durdurulmalı ve kaldırılmalıdır. Eğer engel bir kişiyse, bu kişiye adil ve yeni vizyonla tutarlı bir biçimde davranmak önemlidir. Fakat hem diğerlerini yetkilendirmek, hem de değişim çabasına bir bütün olarak saygınlık kazandırmak açısından esas olan eylemdir.

6. Hata: Kısa Vadeli Kazanımları Sistemli Bir Şekilde Planlamamak ve Gerçekleştirmemek

Gerçek dönüşümler zaman alır ve erişildiğinde kutlanacak kısa vadeli amaçlar yoksa, yenilenme çabası hız kaybeder. Çoğu insan uzun bir yürüyüşe çıkmadan önce, gezinin beklenen sonuçları doğuracağını gösteren kanıtları 12 ya da 24 ay içinde görmek isteyecektir. Kısa vadeli kazanımlar yoksa, çok fazla sayıda insan vazgeçecek ya da değişime direnenler arasına katılacaktır.

Başarılı bir dönüşüm çabasında bir ya da iki yıl geçtiğinde belirli göstergelerde kalitenin yükselmeye başladığını ya da net gelir azalmasının durduğunu görürsünüz. Bazı yeni ürünler başarıyla tanıtılır ya da pazar payında artış sağlanır. Etkileyici bir üretkenlik artışı ya da istatistik olarak daha yüksek bir müşteri tatmin oranı görülür. Her durumda kazanım nettir. Sonuç artık değişim karşıtları tarafından saptırılabilecek sözlerden ibaret bir şey olmaktan çıkmıştır.

Kısa vadeli kazanımlar yaratmak, kısa vadeli kazanımlar umut etmekten farklıdır. Yaratmak etkin, umut etmek edilgindir. Başarılı bir dönüşümde müdürler etkin bir şekilde, net performans iyileştirmeleri sağlamanın, yıllık planlarda amaçlar belirlemenin, amaçları gerçekleştirmenin ve ilgili insanları tanıtım, destekleme, hatta para aracılığıyla ödüllendirmenin yollarını arar. Örneğin, ABD’deki bir imalat şirketindeki rehber koalisyon, yenilenme çabasının başlamasından yaklaşık 20 ay sonra, yeni bir ürünün son derece ilgi çekici ve başarılı bir tanıtımını yaptı. Yeni ürün altı aylık bir çabayla seçilmişti, çünkü birçok ölçütü karşılaması gerekiyordu: görece kısa bir zamanda tasarlanıp üretimine geçilebilecekti; yeni vizyona bağlı insanlardan oluşan küçük bir takım tarafından yürütülebilecekti; artış potansiyeline sahip olacaktı ve yeni ürün geliştirme takımı, var olan bölüm yapısının dışında, uygulama sorunlarından uzak olarak çalışabilecekti. Şansa çok az yer kalmıştı ve bu kazanım yenilenme sürecinin saygınlığını artırdı.

Müdürler çoğunlukla kısa vadeli kazanım yaratmaya zorlandıklarından şikâyetçi olurlar; ama ben, bir değişim çabasında baskının faydalı bir unsur olabileceğini gördüm. İnsanlar büyük değişikliğin uzun zaman alacağına eminse, ivedilik düzeyi düşebilir. Kısa vadeli kazanımlara katılım, ivedilik düzeyini yüksekte tutmaya yardımcı olur ve vizyonları aydınlatan ya da yenileyen ayrıntılı analitik düşünmeyi zorlar.

7. Hata: Zaferi Çok Erken İlan Etmek

Birkaç yıllık sıkı bir çalışmanın ardından, müdürler performans artışının ilk açık işaretinde zaferi ilan etmeye kalkışabilir. Bir kazanımı kutlamak güzelse de, savaşın kazanıldığını ilan etmek felakete yol açabilir. Değişimler şirket kültüründe derinlere gömülü bir hale gelinceye kadar, ki bu beş-on yıl alabilen bir süreçtir, yeni yaklaşımlar kırılgan ve gerilemeye açık olmaya devam ederler.

Yakın geçmişte, değişim mühendisliği teması altında gerçekleştirilen bir düzine değişim çabasını izledim. İki örneğin dışındaki örneklerde, iki-üç yıl sonra, ilk büyük proje tamamlanınca zafer ilan edildi ve pahalı danışmanlara teşekkür edilerek ödemeler yapıldı. Sonraki iki yıl içinde, başlatılmış olan faydalı değişiklikler yavaş yavaş yok oldu. Bugün on örneğin ikisinde, bir değişim mühendisliği yürütüldüğüne dair herhangi bir iz bulmak güçtür.

Son yirmi yılda, son derece kaliteli projelerin, örgütlü gelişim çabalarının ve diğerlerinin başına da aynı şeyin geldiğini gördüm. Sorunlar tipik olarak, sürecin başlarında ortaya çıkmaktadır: İvedilik oranı yeterince yoğun değildir, rehber koalisyon yeterince güçlü değildir ve vizyon yeterince açık değildir. Ama ivmeyi yok eden şey, zaferin erken kutlanışıdır. Sonunda, gelenekle bağlantılı güçlü kuvvetler ağır basar.

Yaşamın bir cilvesi olarak, erken zafer kutlamalarına yol açan çoğunlukla değişim yanlıları ile değişim karşıtlarının bir bileşimi olmaktadır. Kesin bir ilerleme işareti almış olmanın yarattığı heves, değişim yanlılarını aşırı uçlara sürükler. Daha sonra, değişimi durdurmadaki her türlü fırsatı hızla fark eden değişim karşıtları da onlara katılır. Kutlama bittikten sonra değişime direnenler zafer ilanını, savaşın artık kazanılmış olduğunun ve birliklerin eve dönebileceğinin işareti olarak gösterir. Yorgun düşmüş birlikler, savaşı kazanmış oldukları konusunda ikna edilmeye hazırdır. Piyadeler bir kez eve varınca, yeniden cepheye dönmeye gönülsüz olurlar. Kısa bir süre sonra değişim kesintiye uğrar ve gelenek tekrar içeri süzülür.

Başarılı çabaların liderleri, zafer ilan etmek yerine, kısa dönemli kazanımların getirdiği saygınlığı çok daha büyük sorunları çözmek için kullanır. Dönüşüm vizyonuyla uyuşmayan ve daha önce karşı karşıya kalınmamış sistem ve yapıların peşine düşerler. Kimin terfi ettirildiğine, kimin işe alındığına ve insanların nasıl geliştirildiğine çok dikkat ederler. Öncekilerden çok daha geniş çaplı değişim mühendisliği projelerine girerler. Yenilenme çabalarının aylar değil yıllar aldığını anlarlar. Şimdiye dek tanık olduğum en başarılı dönüşümlerden birinde, yedi yıllık bir dönem boyunca her yıl gerçekleşen değişim miktarının sayısal değerini hesapladık. Birden (en düşük) ona (en yüksek) kadar değişen bir ölçekte, ilk yıl iki, ikinci yıl dört, üçüncü yıl üç, dördüncü yıl yedi, beşinci yıl sekiz, altıncı yıl dört ve yedinci yıl iki değerini aldı. Zirveye beşinci yılda, kayda değer ilk kazanımlardan tam 36 ay sonra ulaşılmıştı.

8. Hata: Değişimlerin Şirket Kültüründe Kök Salmasını Sağlamamak

Son tahlilde değişim, “Bizim işleri halletme tarzımız budur” denilecek hale geldiği, şirketin kan dolaşımına sızdığı zaman yerleşmiş demektir. Yeni davranışlar, toplumsal normlarda ve ortak değerlerde kök salmamışsa, değişim yönündeki baskı kaldırılır kaldırılmaz değer kaybına uğrarlar.

Değişimi şirket kültüründe kurumsallaştırmak açısından özellikle iki etken önemlidir. İlk etken, insanlara yeni yaklaşım, tavır ve davranışların performans artışına nasıl yardımcı olduğunu göstermek şeklindeki bilinçli girişimdir. İnsanlar, bağlantıları kendi başlarına kurmak zorunda bırakılırsa, bazen hiç uygun olmayan bağlantılar kurarlar. Örneğin, sonuçlar karizmatik Harry patronken iyileştiği için gruplar kendilerinin iyileştirdiği müşteri hizmetlerinin ve üretkenliğin bu gelişmeye katkıda bulunduğunu görmek yerine, Harry’nin kişilik yapısıyla sonuçlar arasında bağlantı kurarlar. İnsanların doğru bağlantıları görmelerine yardımcı olmak iletişimi gerektirir. Gerçekten de bir şirket bu konuda ısrarlıydı ve karşılığını da fazlasıyla aldı. Her önemli yönetim toplantısında, performansın niçin artış gösterdiğini tartışmaya zaman harcandı. Şirketin gazetesi aralıksız olarak değişikliklerin kazançları nasıl artırdığını gösteren makaleler yayımladı.

İkinci etken, üst yönetimi devralacak kuşağın gerçekten yeni yaklaşımın temsilcisi olmasını sağlamak için yeterince zaman harcamaktır. Eğer terfi koşulları değişmezse, yenilenme pek uzun sürmez. Kötü bir adayı kuruluşun başına geçirme kararı, on yıllık yoğun bir çalışmaya zarar verebilir. Yönetim kurulunun yenilenme çabasının bütünsel bir parçası olmadığı durumlarda zayıf bir adayı başa geçirme kararı alınması olanaklıdır. Gördüğüm en az üç örnekte, emekliliği gelmiş bir yönetici değişimin destekçisiydi ve ardılı, bir değişim karşıtı olmamakla beraber bir değişim destekçisi de değildi. Yönetim kurulu, dönüşümü ayrıntılı bir şekilde anlamış olmadığı için seçiminin uygun olmadığını görememişti. Örneklerden birinde, emekliliği gelmiş yönetici yönetim kurulunu, dönüşümü daha iyi temsil eden, ama daha az parlak bir adayı seçmesi için ikna etmeye boşuna uğraşmıştı. Diğer iki örnekte, CEO’lar yönetim kurulunun seçimlerine karşı çıkmadılar, çünkü dönüşümün ardılları tarafından bozulamayacağını düşünüyorlardı. Ama yanıldılar. İki şirkette de yenilenme işaretleri iki yıl içinde ortadan kaybolmaya başladı.

—————

Yapılan başka yanlışlar da var ama bu sekiz hata en büyükleridir. Kısa bir makalede her şeyin biraz fazla basitleştirilmiş göründüğünün farkındayım. Gerçekte, başarılı değişim çabaları bile karışıktır ve sürprizlerle doludur. Fakat tıpkı insanları büyük bir değişikliğe yöneltmek için görece basit bir vizyon gerekli olduğu gibi, değişim sürecinin vizyonu hata oranını da düşürebilir. Daha az hata ise başarı ile başarısızlık arasındaki fark anlamına gelebilir.

İlk olarak Mart-Nisan 1995 sayısında yayınlanmıştır.

İkna Yoluyla Değişim

David A. Garvin ve Michael A. Roberto

BÜYÜK BİR DEĞİŞİM ihtiyacı ile karşı karşıya kalan pek çok yönetici, tahmin edildiği gibi tepki verir. Kuruluşun stratejisini yeniler, sonra etraftaki elemanları değiştirerek, teşviklerin sırasını yeniden düzenleyerek ve verimsizleri kökünden kazıyarak olağan şüpheliler dizisini—insanlar, ödenekler ve süreçler—yakalar. Daha sonra sabırla ilerleme kaydetmeyi bekler, ama sadece acı bir hayal kırıklığı yaşar. Birtakım nedenlerden dolayı doğru şeyler hâlâ olmamaktadır.

Değişim neden bu kadar zordur? Her şeyden önce pek çok insan alışkanlıklarını değiştirmeye direnir. Geçmişte işe yarayan şey yeterince iyidir; büyük bir tehdit olmadığı sürece, çalışanlar her zaman yaptıkları şeyi yapmaya devam ederler. Hatta bir kuruluş peş peşe lider değiştirdiğinde, değişime direnme çok daha güçlü olur. Geriye bırakılan bir hayal kırıklığı ve güvensizlik, çalışanların, yön değiştiren yetenekli kişinin “tıpkı diğerleri gibi” olduğunu varsaydığı ve otomatik olarak bu kişinin başarısız olacağı hükmüne vardığı bir ortam yaratır. Fedakârlık ve öz-disiplin çağrıları sinizm, kuşku ve refleksif direnişle karşılanır.

Kurumsal dönüşüme dair yaptığımız araştırma, çok uluslu şirketler, hükümet kurumları, kâr amacı gütmeyen kurumlar ve dağcılık ve itfaiyecilik gibi yüksek performans sergileyen ekipler dahil çok çeşitli ortamları kapsamaktadır. Değişim yaratmak için liderlerin, etkili bir ikna kampanyası tasarlayıp yürütmeleri gerektiğini bulduk. Böyle bir kampanya, asıl yön değiştirme planı değiştirilemez biçimde kurulmadan haftalar veya aylar öncesinde başlamalıdır. Yöneticiler, çalışanların sert mesajları gerçekten dinlemelerini, eski varsayımları sorgulamalarını ve yeni çalışma yöntemleri düşünmelerini sağlayacak ciddi bir hazırlık yapmalıdır. Bu, çalışanların rağbet ettiği görüşleri değiştirmek ve yeni bir hareket bağlamı yaratmak için bir dizi planlı ama zekice hazırlanmış adım atmak anlamına gelir. Böyle bir biçimlendirme süreci, yön değiştirmenin ilk birkaç ayı boyunca, belirsizliğin yüksek, aksiliklerin kaçınılmaz olduğu zamanda, etkin biçimde yönetilmelidir. Aksi durumda, sürdürülebilir ilerleme için çok az umut kalır.

Politik bir kampanya gibi, bir ikna kampanyası da büyük oranda geçmişten farklılaşmanın kampanyasıdır. Değişime karşı olan tipik çalışanlar açısından, bütün yeniden yapılandırma planları birbirine benzer. Yön değiştiren liderler için işin sırrı, kendi planlarının önceki liderlerin planlarından ne kadar farklı olduğunu çalışanlara net bir şekilde göstermektir. İnsanları, kuruluşun gerçekten ölüm döşeğinde olduğuna—ya da en azından, yaşaması ve büyümesi için radikal değişimler gerektiğine—inandırmak zorundadırlar. (Bu, yıllarca süren problemler mevcut düzen içinde birkaç değişikliği beraberinde getirdiğinde özellikle zor bir görevdir.) Yön değiştiren liderler, ayrıca sözleriyle de güven kazanmalı, söz konusu iş için doğru lider olduklarını ispatlamalı ve kendi planlarının ilerlemek için en doğru plan olduğuna çalışanları ikna etmelidir.

Tüm bunları gerçekleştirmek, dört bölümlü bir iletişim stratejisi gerektirir. Bir politikayı duyurmadan veya bir yönerge seti çıkarmadan önce liderler, bir kabul görme aşaması düzenlemelidir. Yön değiştirme işinin başında, bilgi ve mesajların yorumlanmasıyla bir çerçeve oluşturmaları gerekir. Zamanla, ruhsal durumu, çalışanların duygusal durumlarının uygulamayı ve devamını desteklemesini sağlayacak şekilde yönetmelidir. Kritik zaman aralıklarında, istenen değişimlerin geri dönülmeksizin uygulanmasını sağlayacak desteği sunmalıdır.

Bu makalede, Boston’daki Beth Israel Deaconess Medical Center’daki (BIDMC) yön değiştirme örneği üzerinde çalışarak, bu süreci çok daha ayrıntılı biçimde tanımladık. 2002’nin başında CEO olan Paul Levy, iflasın eşiğinden dönen başarısız hastaneyi yönetmek için göreve gelmişti. Yön değiştirme sürecinin ilk altı ayı boyunca ring kenarındaki koltuklardaydık. Levy, biz onun çabalarını tanımlayan bir vaka çalışması hazırladığımız için, bu dönem boyunca her iki üç haftada bir bizimle videoya kaydedilen bir görüşme yapmayı kabul etti. Ayrıca gerek günlük iş takvimine, gerekse çeşitli e-posta yazışmalarına, kurum içi genelgelere ve raporlara ulaşmamıza izin verdi. Bu zengin verilerden yola çıkarak, geç anlamaktan kaynaklı sapmalar ve çarpıtmalar olmadan, süreç ilerledikçe değişimi takip edebilecektik. Levy’nin değişim için toprağı nasıl sürdüğünün hikâyesi, bir yön değiştirme durumunda herhangi bir CEO için alınacak dersler sunuyor.

ÖZET FİKİR

Bir şirket iflasın eşiğinde sendelediğinde, yön değiştiren pek çok lider strateji yeniler, elemanları değiştirir ve verimsizliklerin kökünü kazır. Sonrasında—beklenen gelişmeler gerçekleşmediği için sadece acı bir hayal kırıklığı duyacakları bir sonucu—sabırla bekler.

Değişim nasıl kanıtlanır? Dört aşamalı bir ikna kampanyası yürütün: 1) Çalışanlarınızı şirketin ancak radikal bir değişimle ayakta kalabileceğine ikna ederek—yön değiştirme planını somutlaştırmadan aylar önce kuruluşunuzun kültürel “zeminini” hazırlayın. 2) Planınızı—amacını ve beklenen etkisini ayrıntılarıyla açıklayarak—sunun. 3) Planı uyguladıktan sonra—insanların çok çalışmaya odaklanmasını sağlarken—değişimden kaynaklanan acıyı kabul ederek çalışanların duygularını yönetin. 4) Yön değiştirme sonuç vermeye başladığında, vazgeçilmesini engellemek için, istenen davranış değişikliklerini pekiştirin.

Beth Israel Deaconess Medical Center (BIDMC) CEO’su bu dört bölümlü süreci kullanarak başarısız hastaneyi neredeyse ölümden döndürdü. BIDMC, 2001’deki 58 milyon dolarlık kayıptan sonra, 2004’te yapılan işlemlerden elde edilen net geliri 37,4 milyon dolar olarak açıkladı. Maliyetler azalırken gelirler arttı. 2002’de %15 ve %16 arasında bir oranda seyreden hemşirelik hizmetlerindeki personel değişim oranlarının 2004’te sadece %3’e düşmesinin gösterdiği gibi moral yükseldi.

PRATİK FİKİR

Elemanlarınızı ihtiyaç duyulan değişimi sahiplenmeye ve uygulamaya ikna etmek için şu aşamaları kullanın:

Kabul için Zemin Hazırlayın

İşleri farklı bir şekilde yürütmeye zorlayan nedenleri belirgin biçimde sunan mesajlar geliştirin.

Örnek: Beth Israel Deaconess Medical Center’ın CEO’su Paul Levy ilk gün, BIDMC’nin kâr-amaçlı bir kuruma satılma olasılığını duyurdu. Çalışanlara, satış tehlikesinin gerçek olduğunu kabul eden ama hastanenin başarılarına atıfta bulunan ve herkesi yardıma çağıran bir e-posta gönderdi. Bu e-posta aynı zamanda işten çıkarmalar dahil Levy’nin yapacağı eylemleri işaret ediyor ve açık yönetim tarzını (koridor sohbetleri ve çalışanlarla yemek) açıklıyordu. Ayrıca Levy, BIDMC’nin içinde olduğu zor durumu, üçüncü bir ağızdan hastanenin kurum içi ağında ayrıntılarıyla rapor ediyordu—ki bundan sonra elemanlar durumu bilmediklerini iddia etmesinler.

Yön Değiştirme Planını Çerçeveleyin

Yön değiştirme planınızı, insanların sizin fikirlerinizi doğru yorumlamalarını sağlayacak şekilde sunun.

Örnek: Levy, birkaç yüz sayfalık planını, BIDMC’nin misyonunu ve değişmez değerlerini hatırlatan ve akademik bir tıp merkezi olmanın önemini tekrar teyit eden bir e-posta ile birlikte çoğalttı. Üçüncü kişilerin raporlarına dayanarak ihtiyaç duyulan sıkı önlemleri vurgulayıp planı hakkında daha sonraki detayları sundu. Ayrıca eski plandaki eksiklikleri, kendi planının katılımcı yaklaşımını daha önceki girişimlerin yukarıdan aşağıya uyguladıkları yöntemler ile karşılaştırarak açıkladı. Böylece çalışanlar, planın işlemesinin kendilerine bağlı olduğunu hissettiler.

Ruhsal Durumu Yönetin

Çalışanların kendileri ile ilgilenildiğini hissetmelerini sağlamak için iyimserliğin ve gerçekçiliğin doğru yönlerine vurgu yaparken, aynı zamanda planınızın uygulanmasına odaklanmalarını sağlayın.

Örnek: Levy işten çıkarmalarla ilgili sıkıntıları kabul etti, sonra çalışanları “bu bölge için bizimki gibi benzersiz bir akademik tıp merkezinin ne anlama geldiğinin örneğini [oluşturmak]” üzere geleceğe bakmaya zorladı. Ayrıca, insanlara BIDMC’nin hâlâ maliyetleri kontrol etmeye ihtiyaç duyduğunu hatırlatırken, gelişimle ilgili güncellemeleri ortaya koydu. Finansal performans düzeldikçe, elemanları bol bol övdü.

Vazgeçmeleri Önleyin

Çalışanların istenen davranışları sürekli uygulamaları için fırsatlar sunun. Gerekirse, yıkıcı ve bölücü davranışları açıkça eleştirin.

Örnek: Levy, elemanların kararlara yönelik itirazlarını ve “rahatsız etmeden aynı fikirde olmadıklarını” belirtmelerini gerektiren toplantı kuralları oluşturmuştu. Bir tıbbi şef, toplantıda alınan bir karar hakkındaki şikâyetini Levy’e e-posta olarak gönderdiğinde—ve bu e-postayı diğer şeflere ve yönetim kurulu başkanına kopyaladığında—Levy harekete geçti. Levy aynı kişiye, tavrını, kabalığını ve toplantılarda konuşma kuralını çiğnediğini açıkça kınayan bir e-posta ile yanıt verdi.

Zemini Hazırlamak

Paul Levy, BIDMC’yi işletmek için alışılmadık bir adaydı. Daha önce Harvard Tıp Okulu’nda idare için yönetici dekan olarak hizmet vermiş olmasına rağmen, doktor değildi ve hiç hastane yönetmemişti. Ün kazanmasına yol açan şey, birkaç yıl önce yönettiği multi-milyar dolarlık çevre kirliliği kontrol projesi Boston Harbor Cleanup’ın mimarı olarak üstlendiği roldü. (Levy bu deneyime dayanarak, atanmış olan ekiplerin üretkenlik karşıtı bir tarzda işlemesine neden olan sinsice yıkıcı bir kurumsal dinamik tanımladı ve bunu Mart 2001’de “The Nut Island Effect: When Good Teams Go Wrong” adlı yazısında açıkladı.) Boston Harbor projesinin bitiminden altı yıl sonra Levy BIDMC yönetim kuruluna başvurdu ve zor durumda olan hastaneyi kurtarma işine atandı.

Levy, hastane yönetimi deneyimine sahip olmamasına rağmen yönetim kuruluna başvurdu. Boston Harbor Cleanup, ustalıklı politik ve yönetsel beceriler gerektiren zor ve son derece görünür bir değişim girişimiydi. Levy, zorlu müzakereler ve sık sık alevlenen kamuoyu direnişleri karşısında firmayı ayakta tutmuştu ve şehir ve devlet kurumlarına hesap verilebilirlik fikrini aşılamıştı. Levy ayrıca, 2001’deki yönetim kurulu tarafından oluşturulan BIDMC yönlendirme komitesine hizmet verdiği için, yönetim kurulu tarafından tanınan bir kişiydi.

Levy müstakbel işini bir kamu hizmeti olarak gördü. BIDMC, her ikisi de ayrı ayrı üne sahip, dünyadaki en iyi bölümleri ve uzmanlıkları ve kendini gönülden işine adamış elemanları elinde tutan iki büyük hastane—Beth Israel ve Deaconess—arasında 1996’daki zor bir şirket evliliği sonucunda ortaya çıktı. Evlilikten hemen sonra sorunlar başladı. Arka planda bütünleşmeye değil klinik pratiğe yapılan yanlış odaklanma, maliyetleri kısmada başarısızlık, planları uygulamada ve sağlık bakım piyasasının değişen koşullarına uyum sağlamada tekrarlanan beceriksizlik; tüm bunlar, BIDMC’nin kötü performans sergilemesine katkı sundu.

Yönetim kurulu Levy üzerinde karar kılıncaya değin, BIDMC’nin gidişatı vahim durumdaydı. Hastane yılda 50 milyon dolar zarar ediyordu. Hem yönetim ve tıbbi elemanlar arasındaki hem de yönetim ve yönetim kurulu arasındaki ilişkiler gergindi. Bir zamanlar efsanevi bir konumu olan kurumlarının hızla düşüşüne ve eski yöneticilerin hayal kırıklığına yol açan başarısızlıklarına tanık olan çalışanların morali düşmüştü. Önde gelen bir sağlık bakımı danışma firması olan Hunter Group tarafından önemli bir araştırma yürütüldü. Hastanedeki kötü koşulları ve işleri yoluna koymak için gerekenleri ayrıntılarıyla dile getiren rapor, tamamlanmış ama açıklanmasına daha izin verilmemişti. Üstelik yardım vakıflarını denetlemekten sorumlu devlet savcısı, başarısız BIDMC’nin kâr amaçlı bir kuruma satılması yönünde yönetim kuruluna baskı yapıyordu.

Zor bir durumu düzeltmek için işe alınan pek çok CEO gibi Levy’nin ilk işi, ilerdeki değişimler için yetki almaktı. Levy ayrıca can alıcı müzakerenin, baskı gücünün çok büyük olduğu zamanda, yani işi almadan önce yapılmasının idareyi ele aldıktan sonra yapılmasından çok daha iyi olduğunu biliyordu. Özellikle, işi kabul etmek için istediği koşulları açıkça dile getirerek hastane yönetimi ile işbirliğini güvence altına almak üzere hareket etti. Örneğin yöneticilere, onu tuttukları için artık her gün alınacak yönetim kararlarına karışamayacaklarını söyledi. Levy, yönetim kurulu araştırma komitesi ile yaptığı ikinci ve üçüncü toplantılara, zaman tablosunu ve niyet beyanlarını hazırlayarak katıldı. Yönetim kurulundan kendisini işe alma konusunda bir an önce karar vermesini istedi, böylece Hunter raporu yayımlanmadan önce işe başlayabilecekti. Komiteye, daha küçük ve daha etkili bir yönetici grubuyla çalışma niyetinde olduğunu bildirdi. Şartlar bir miktar sıra dışı olmasına rağmen, yönetim kurulu, Levy’nin başarılı bir yön değiştirme işine öncülük edecek deneyime sahip olduğu konusunda ikna oldu ve Levy’nin şartlarını kabul etti. Levy, 7 Ocak 2002’de işe başladı.

Bir sonraki görev, hastane çalışanlarıyla ilgili aşamayı hazırlamaktı. Levy, kendi kişisel değerlerini dayatmak yerine hastanenin temel değerlerini benimseyip içselleştirebilirse, bir yön değişikliği isteyen çalışanların kendisiyle işbirliği yapmak için ellerinden gelenin en iyisini yapacaklarına ikna olmuştu. İyi bir doktora eş bir yönetici gibi—yani çok hasta bir hastayla ilgilenirken hem kötü haberleri hem de başarı şansını dürüstçe paylaşan ve allayıp pullamadan gerçekçi bir umut duygusu veren biri gibi—hareket etmeyi seçti.

Bir yön değiştirme işiyle karşılaşan herhangi bir lider gibi Levy de işleri farklı şekilde yapmanın zorunlu nedenlerini sunan belirgin bir mesaj geliştirmek ve sonra bu mesajı yeni bir düzene ulaşıldığını göstermek üzere büyük harflerle göndermek gerektiğini biliyordu. Levy mesajı güçlendirmek için onu üstü kapalı bir tehditle ilişkilendirdi. Hastanenin şimdilik açık tutulması için razı edilen devlet savcısı ile yaptığı özel görüşmelerden ipucu alan Levy, hastanenin satılabilecek olmasıyla ilgili gerçek olasılığı duyurmayı seçti. Bu kötü haberi vererek çalışanları ve hastaları korkutma riskini almış olmasına rağmen, güçlü bir uyandırma alarmının çalışanları durumla yüzleştirmek için gerekli olduğuna inanıyordu.

Levy işe başladığı ilk günün sabahında, çalışanlara herkesi yardıma çağıran bir e-posta gönderdi. Bu e-posta dört temel mesaj içeriyordu. E-posta, kuruluşun gurur duyacağı pek çok şey olduğunu vurgulayan iyi haberlerle başlıyordu (“Bu kuruluş, akademik tıp alanında en iyiyi temsil eden olağanüstü bir kuruluş: örnek alınacak hasta bakımı, sıra dışı araştırma ve iyi eğitim”). Levy ikinci olarak, satış tehlikesinin gerçek olduğunu belirtti (“Bu bizim son şansımız”). Üçüncü olarak, çalışanların ondan bekleyebileceği davranış türlerini işaret etti (“Personel sayısında bir indirim yapılacak”). Son olarak, uygulayacağı açık yönetim tarzını açıkladı. Etrafta dolaşma yoluyla—çalışanlarla kafeteryada yemek yiyerek, koridorlarda doğaçlama konuşmalar yaparak, çalışanların kaygılarını anlamak için her fırsatta onlarla konuşarak—yönetecekti. Aracı kullanmak yerine çalışanlarla e-posta yoluyla doğrudan iletişim kuracaktı. Ayrıca Hunter raporunun, bütün çalışanların bu rapordaki önerileri gözden geçirme ve son yön değiştirme planı için yorum sunma olanağına sahip olabileceği hastane içi iletişim ağına postalanacağını belirtti. E-postanın doğrudan ve açık üslubu, Levy’nin yönetim tarzının kendisinden önce gelenlerinkinden nasıl tam olarak farklı olduğunu belirtiyordu.

Öğleden sonra, kentin iki önemli gazetesi Boston Globe ve Boston Herald’la yaptığı görüşmelerde BIDMC’nin durumunu açıkladı. Röportajı yapanlara, hastane çalışanlarına söylediği şeyin aynısını söyledi: eğer bir yön değiştirme olmazsa, hastane kâr amaçlı bir zincire satılacak ve böylece bir Harvard üniversite hastanesi olarak sahip olduğu statüyü kaybedecekti. Satışı engellemek, 500 ila 700 arası çalışanı işten çıkarmak dahil, sıkı önlemler gerektirecekti. Levy, hastanenin temel değeri olan yüksek nitelikli hasta bakım işini devam ettirmek için hiçbir hemşirenin işten çıkarılmayacağını ısrarla belirtti. Çalışanların, hastanenin ayakta kalması için yeni inisiyatifler tarafından yapılması gereken her şeyi kabul etmeye yönelik işbirliği ve arzusu büyük oranda artarken, sabah dolaşıma giren e-posta ile birlikte, gazetede yayımlanan raporlar, çalışanların beklentilerinin hemen yeniden düzenlenmesine hizmet etti.

İki gün sonra kritik Hunter raporu yayımlandı ve hastanenin iç iletişim ağında dolaşıma sokuldu. Rapor, nesnel olan üçüncü bir kesim tarafından hazırlanmış olduğu için hastanenin mevcut kötü durumunu yalın ve olduğu gibi gören bakış açısına açıktı. Olgular ortadaydı ve çalışanlar artık hastanenin durumunu bilmediklerini iddia edemezlerdi. Levy, bu rapora yanıt olarak hastanenin iyileştirilmesine yönelik 300’den fazla e-posta önerisi aldı ve bunları kişisel olarak yanıtladı. Daha sonra bu önerilerin büyük kısmını yön değiştirme planına dahil etti.

Çerçeveyi Yaratmak

Etkili bir lider, kabul görme aşaması tamamlandıktan hemen sonra, değişim önerilerini yorumlamaları için çalışanlara yardımcı olmalıdır. Karmaşık planlar sayısız şekillerde yorumlanabilir; ancak bunların hepsinin istenen sonuçları ve onaylanmayı garanti altına aldığını söyleyemeyiz. Bu nedenle yetenekli liderler, bağlamı sunmak için “çerçeveler” kullanırlar ve yeni öneri ve planlar hakkındaki bakış açısını paylaşırlar. Liderler, konuları çerçeveleyerek insanların fikirleri özümsemesine yardımcı olurlar. Bir çerçeve pek çok biçim alabilir: Bu, beklenmeyen bir değişimden önce çalışanları hazırlayan, bütün şirketi kapsayan bir sunum veya örneğin can sıkıcı bir işten çıkarmayı takiben bunun bağlamını sunan bir radyo programı olabilir.

Levy, çalışanların, yön değiştirme planının hazırlık taslağını yorumlamalarına yardımcı olmak için etkili tek bir çerçeveleme aracı kullandı. Bu araç, anlaşılması güç birkaç yüz sayfalık planın yanında ayrıntılı bir e-posta notu biçimindeydi. E-posta notu, planın amacını ve beklenen etkisini epey ayrıntılı biçimde açıklıyordu.

Notun ilk kısmı, eleştirileri yatıştırmaya ve doktorlarla hemşirelerin korkularını azaltmaya yönelikti. Notun üslubu olumlu ve moral yükselticiydi; not, BIDMC’nin misyonunu, stratejisini ve hastanenin “sıcak, şefkatli ortamını” vurgulayarak taviz verilemez değerlerini ele alıyordu. Mektubun bu kısmı, aynı zamanda, akademik bir tıp merkezi olarak kalmanın önemini de yeniden tasdik ediyor, bunun yanında çalışanlara sahip oldukları ortak misyonu ve idealleri hatırlatıyordu. Mektubun ikinci kısmı, yön değiştirme planı hakkında daha çok ayrıntı sunuyor ve çalışanlardan ne beklendiğini söylüyordu. Bu kısım, gerekli olacak sıkı önlemleri ve hedefleri vurguluyor, ama belli önerilerin, büyük oranda, çalışanların zaten gözden geçirmiş olduğu Hunter raporundaki öneriye dayandığını belirtiyordu. Çalışanlara verilen mesaj şuydu: “Hunter raporunu zaten gördünüz ve onayladınız. Gelecekte bir sürpriz yok.”

Mektubun üçüncü kısmı, olası kaygıları önceden görüp yanıtlıyordu; bu, itirazların engellenmesini sağlıyordu. Bu kısım, eski planlar hakkında açıkça bilgi veriyor ve eksikliklerini açıklıyordu; bu eksiklikler, büyük oranda planların yukarıdan aşağıya dayatılması, çalışanlar tarafından çok az sahiplenilmesi, ortak olunması ve tartışılmasından kaynaklanıyordu. Levy neyin yanlış gittiğine dair doğrudan bir yorum yaptı. Eski planların, finansal sorunun boyutunu göz ardı ettiğini, yeni gelirlerin artışına dair gerçekçi olmayan beklentiler belirlediğini ve uygulama önerilerini test etmede başarısız olduğunu söyledi. Mektubun bu kısmı, ayrıca, çalışanların geçmişte yaşadıklarından çok daha derin ve içeriden bir değişime ihtiyaç olduğunun anlaşılmasını sağladı. Bu planın, pek çok çalışanın önerisini birleştirdiği için geçmişteki önerilerden çok daha kolektif bir çaba olduğunu vurguladı.

Levy yön değiştirme önerisini bu şekilde çerçeveleyerek iki şey başardı: Birincisi, çalışanları planın işlemesinin onlara bağlı olduğuna ikna edebildi. İkincisi mektup, süregiden bir iletişim platformunun temeli oldu. Levy, mektupta vurguladığı noktaları her fırsatta—sadece çalışanlarla değil, aynı zamanda halk toplantılarında ve basınla yaptığı görüşmelerde—yineledi.

Ruhsal Durumu Yönetmek

Yön değiştirmeler özellikle yeniden yapılanmayı ve küçülmeyi kapsıyorsa bunaltıcı olaylardır. İlişkiler bozulur, arkadaşlar gider ve işler kaybedilir. Böyle durumlarda kuruluşun ruhsal durumunu yönetmek, önemli bir liderlik yeteneği haline gelir. Liderler, çalışanların duygularıyla—duygularındaki ve ruhsal durumlarındaki gelgitlerle—yakından ilgilenmeli ve değişim için olumlu bir ortam sürdürme yönünde çok çalışmalıdır. Bu genellikle, iyi ve kötü haberleri tam da doğru oranda sunma konusunda hassas bir dengeleme gerektirir. Çalışanlar, yaptıkları fedakârlıkların boşa gitmediğini ve başarılarının fark edilip ödüllendirildiğini hissetme ihtiyacı duyarlar. Aynı zamanda kayıtsızlığın tek seçenek olmadığı onlara hatırlatılmalıdır. İletişim meselesi göz korkutucudur. Birinin, iyimserliği ve gerçekçiliği uygun biçimde söylemesi ve her mesajın zamanlamasını, üslubunu ve konumunu dikkatlice ayarlaması gerekir.

Paul Levy’nin üçlü bir sorumluluğu vardı: işten çıkarmalar ve diğer katı önlemlerden kaynaklanan acıları yaşamaları ve iyileşmeleri için çalışanlara zaman vermek; çalışanların kendileriyle ilgilenildiğini ve desteklendiğini hissetmelerini sağlamak; ve yön değiştirme planının hızla devam etmesini sağlamak. Süreç, karşılıklı güvene ve çalışanların başarma arzusuna bağlıdır. Levy, “Tebriklerin ve baskının gelgitlerini ayarlamak zorundaydım, ama aynı zamanda personelin öncelediği değer sistemine ve görev bilincine bağımlıydım” diyordu. “Çalışanlar, beş yıl süren cehennem hayatına meydan okumayı üstlenen, motivasyonu son derece yüksek özenli bireylerdi. İyi olanı yapmak istiyorlardı.”

İlk adım, çalışanların geleceğe bakmalarına yardımcı olurken, onların iç karartıcı duygular içinde olduklarını kabul etmekti. İlk tur iş çıkarmalardan hemen sonra, insanlar kendilerini bitkin ve kederli hissetti; Levy, yön değiştirme planının son versiyonunu işten çıkarmalardan bir süre sonra ortaya koymanın duygusuzca bir iş olarak algılanabileceğini biliyordu. Birkaç gün sonra bütün çalışanlara gönderdiği bir e-postada çalışanların duygularıyla açıkça empati kurdu (“Bu üzücü bir hafta…geride kalan bizler için zor…ofisler her zamankinden daha boş”). Daha sonra çalışanları ileriye bakmaya teşvik etti ve son derece iyimser bir notla e-postayı bitirdi (“…hedefimiz sadece ayakta kalmak değil: hedefimiz büyümek ve bu bölge için bizimki gibi benzersiz bir akademik tıp merkezinin ne anlama geldiğinin örneğini oluşturmaktır”). O hafta kazanma şansı az olan New England Patriots takımının, 90 dakikalık maç boyunca büyük çaba göstererek ilk defa Super Bowl şampiyonluğunu kazanması, Levy’nin iyimser sözcüklerini pekiştirdi. Levy o hafta pazartesi işe döndüğünde çalışanlar, “eğer Patriots bunu yapabildiyse, biz de yapabiliriz” diyordu.

Bir sonraki görev, personelin sürekli sıkı çalışmaya odaklanmasını sağlamaktı. Levy 12 Nisan’da iki aylık yeniden yapılanma süreci hakkında “En Çok Sorulan Sorular” başlıklı ve şimdiye kadar yaşanan ilerlemeye dair genel olarak en çok rağbet gören bakış açısını ifade eden e-postayı gönderdi. Aynı zamanda, maliyetleri kontrol etmek gerektiğini açıkça söyledi ve çalışanlara başarı ödülü artışlarının yapılmayacağını hatırlattı. Bu, elbette pek çok çalışanın hiç beklemediği pembe bir tabloydu. Ama Levy, çalışanların, yeterli zaman geçtiğinde, kendine has olan çok daha gerçekçi ve katı üslubuna alışacaklarına inanıyordu.

Bir ay sonra her şey değişti. Yön değiştirmenin ilk aşamasında uygulanan operasyonel gelişmeler kök salmaya başladı. Finansal performans, şirket evliliğinden bu yana ortaya çıkan en iyi sonuçlarla, bütçeden daha da iyiydi. Bir başka e-postada Levy, çalışanları bol bol övdü. Ayrıca çalışanların hastanedeki gözle görülür ilerleme hakkında daha fazla ayrıntı duyacağı ve kendi başarılarından dolayı övgü alacağı, soru cevap forumlarından oluşan bir dizi açık toplantı çağrısı yaptı.

İşlevsiz Rutinler

Yolunda giden değişimi durdurmanın altı yolu

İnsanların alışkanlıklarıyla var olmaları gibi, kuruluşlar da rutinlerle gelişirler. Yönetici ekipler, örneğin, performans plandan saptıktan sonra rutin uygulama olarak bütçeleri kısar. Rutinler—tahmin edilebilir, fiilen otomatik davranışlar—açıkça söylenmezler, kendi kendilerini pekiştirirler ve son derece esnektirler. Çok etkili bir bilişsel sürece yol açtıkları için çoğunlukla işlevsel ve son derece çekicidirler.

“Hayır” kültürü

Siniklerin ve eleştirmenlerin hâkim olduğu kuruluşlarda, bir şey yapmamak için her zaman iyi bir neden vardır. Eleştiriye odaklanma, risk almaktan kaçmanın ve sahte bir üstünlük iddia etmenin kolay bir yoludur. Lou Gerstner, IBM’e girdiğinde anladığı ama pek çok kuruluşta yaygın olan bu rutini adlandırdığı için beğeni toplamıştır. Bir başka CEO, takımının, yeni inisiyatiflere verdiği tepkiyi, onu bir hedef atıcısına benzeterek tanımladı: “Biri, kulakları sağır eden bir patlamanın olacağı ve fikrin parçalara ayrılıp yere saçılacağı şekilde ‘Çek!’ diye bağıracaktı.” Bu rutinin iki kaynağı vardır: eleştiri ve analize aşırı değer veren bir kültür ve içinde hiç kimsenin “hayır” diyemeyeceği ama herkesin “evet” diyeceği, çoklu onay gerektiren karmaşık bir karar alma süreci. Özellikle, yukarıdan gelen talimatlara göre hareket etmeyi istemeyen ve büyük yetkiyle donatılmış yerel liderler tarafından yönetilen büyük alt birimlere veya kısımlara ayrılmış kuruluşlarda bunun olması mümkündür.

Ucuz gösteri devam etmeli

Bazı kuruluşlar, amaç ve araçları, biçim ve içeriği karıştırdıkları süreçlere çok fazla önem verirler. Önerdiğiniz şeyin kendisinden çok daha önemli hale gelen bir öneriyi nasıl sunarsınız? Yöneticiler, sunumları dikkatlice kurgularlar ve sunumu sonlandırmak için çok fazla zaman ayırırlar. Sonuç, PowerPoint tarafından öldürülmek olur. İlerleme görülmesine rağmen, çok az gerçek ilerleme vardır.

Çayır hep daha yeşildir

Bazı yöneticiler, asıl işlerinin gerektirdiği yükümlülüklerden kaçmak için yeni ürün, yeni hizmet ve yeni iş alanları ararlar. Bu tür çeşitlilikler bazen sağlıklıdır. Ama bu çabalar çoğu kez, sadece zor problemleri uzakta tutmayı sağlayan bir kaçış taktiğidir.

Tersine işlevsiz rutinler, harekete geçmenin ve değişimin önündeki engellerdir. Bazıları, bir zamanlar uygun olan ama artık işe yaramayan modası geçmiş davranışlardır. Diğerleri ise, düşünmeden verilen tepkiler, pasiflik, verimli olmayan oyalanmalar ve bazen de aktif direniş şeklinde ortaya çıkarlar.

İşlevsiz rutinler inatçıdır, ama değiştirilemez değildir. Yenilik—mevcut koşulların daha önce hâkim olan koşullardan gerçekten farklı olduğu algısı—rutinleri ortadan kaldırmanın en etkili yöntemlerinden biridir. Rutinlerin üstesinden gelmek için liderler, bağlamın değişmek zorunda olduğunun açık sinyalini vermelidir. İşlevsiz rutinleri fark etmeleri, incelemeleri ve sonra da onların yerine istenen davranışları geçirmeleri için personelle doğrudan çalışmalıdır.

Toplantı bittikten sonra tartışma başlar

Bu rutin, çok gizli yapıldığı için fark edilmesi genellikle çok zordur. Samimi, görünüşte ortak toplantıların peşinden direniş gelir. Direnenler bazen gizlidir; genellikle mevcut toplantıyı bütünüyle atlar ve kendi kaygılarını doğrudan en üst sıraya koyarlar. Ya sonuç? Politika gerçeklik üzerinde zafer kazanır, personel toplantıları anlamsız ritüeller haline gelir ve müdahale norma dönüşür.

Hazır, hedef, hedef…

Burada sorun, kuruluşun kesin bir eylem planı üzerinde uzlaşamamış olmasıdır. Personel sürekli bir öneri ve rapor akışı yaratır; yöneticiler, bunların her birini, asla son bir karar almadan, tercihlerini ayarlayarak yeniden düzeltmeye çalışır. Bu davranış, genellikle “analiz yeteneğinin bitimi” olarak adlandırılır ve yapılan hataların kariyeri tehdit ettiği mükemmeliyetçi kültürlerde ve ortalığı velveleye veren insanlarda yaygın olarak görülür.

Bu da geçer

Kıdemli liderlerin sürekli olarak bir kriz durumu ilan ettikleri ama öte yandan birkaç esaslı değişikliğin yapıldığı kuruluşlarda, çalışanlar isteksizliğe eğilimlidir. Bu tür durumlarda çalışanlar başları eğik, aşırı savunmacı ve yönetimin direktiflerine karşılık vermeye isteksiz bir tavır sergiler. Bunların çoğu, en akıllıca eylem planının, yeni inisiyatifleri yok saymak, bu inisiyatiflerden uzak durarak çalışmak ve işleri ertelemek olduğuna inanır.

İyi Alışkanlıkları Pekiştirin

Kuşkusuz, bir yön değiştirme sürecinde bir liderin karşılaştığı en zor görev, işlevsiz rutinlere geri dönmekten kaçınmaktır. Bu rutinler, bireyler ve gruplar tarafından yapılan, benzer ortamlar ve dürtülerin otomatik olarak ve bilinçsizce harekete geçirdiği olumsuz davranış alışkanlığı örnekleridir. (Bu tür yıkıcı örneklerin nasıl işlediği hakkında daha fazla bilgi için bak. “İşlevsiz Rutinler: Yolunda Giden Değişimi Durdurmanın Altı Yolu” başlıklı ek bilgi kutusu.) Çalışanlar, özellikle eski iş yapma biçimleri derinlemesine kök salmış ve yıkıcı ise, yeni davranışları sürdürmede yardıma gerek duyarlar. Etkili değişim liderleri, kişisel olarak yeni çalışma biçimleri konusunda örnek olup rehberlik ve destek sağladıklarında, istenen davranışları sürekli pratik yapmaları için çalışanlara olanak sunarlar.

Başarılı yön değiştirmeler üzerine yaptığımız araştırmalarda, etkili liderlerin, söylediklerini destekleyecek hareketler yaparak kurumsal değerleri sürekli olarak pekiştirdiklerini bulduk. Bu liderlerin amacı, sadece düşünme biçimlerini değil, davranışları değiştirmektir. Örneğin bir lider toplantılarda ve e-postalarda açıklık, tolerans, nezaket, ekip çalışması, delegasyon ve doğrudan iletişim hakkında konuşabilir. Ama verilmek istenen mesaj, bu lider ancak yıkıcı ve bölücü davranışlardan hoşlanmadığını, onları eleştirerek açıkça—ve gerektiğinde alenen—belirtirse kök salar.

Beth Israel Deaconess Medical Center’da ilaç, ameliyat, ortopedi ve diğer kilit işlevlerin şefliği, özellikle doktor olmadığı için, belli davranış yükümlülükleriyle Levy’ye sunuldu. Her bir şeflik, kendi fakültesinin, elemanlarının ve kaynaklarının sahibi, büyük oranda kendine yeten bir bölümün başkanı, aslında bir “küçük-dekan” idi. Akademik araştırmacılar olan bu kişiler, öncelikle bireysel gelişimleri için ödüllendirildi. İşle veya yönetimle ilgili sorunları çözecek pek az deneyime sahiplerdi.

Levy, şeflerle ilgilenirken yüksek dozda disiplinle gerçek-zamanlı olarak kamudan destek almayı harmanlayan bir yaklaşım seçti. Davranışlar için bir kılavuz geliştirdi ve hastanedeki herkesin bu davranışlara uyması konusunda ısrar etti. Şeflerle yaptığı ilk toplantıların birinde Levy, “itirazlarınızı belirtin” ve “rahatsız etmeden aynı fikirde olmama” gibi ifadeleri içeren, bir dizi basit “toplantı kuralı” önerdi ve istenen davranışları toplantıya liderlik etme tarzıyla göstererek bu kurallar hakkında bir tartışma başlattı. Bu kuralların amacı, kişilerarası davranışlara dair yeni standartlar getirmek ve süreç içinde birkaç işlevsiz rutinle mücadele etmekti.

Levy’nin bu normları pekiştirme becerisinin sınandığı ciddi durumlardan biri, CEO olduktan bir buçuk ay sonra ortaya çıktı. Bütün bölüm başkanlarının hazır bulunduğu bir personel toplantısından sonra—sessiz kalmış olan—bir şef, Levy’ye toplantıda alınan bir karardan şikâyet eden bir e-posta gönderdi. Bu e-posta aynı zamanda diğer şeflere ve yönetim kurulu başkanına da gönderilmişti. Pek çok CEO, bu tür bir davranışı özel olarak eleştirmeyi tercih ederdi. Ama Levy aynı kişilere, e-postayı gönderen şefin tavrını, kabalığını ve yeni toplantı kurallarının gerektirdiği gibi önce toplantı sürecinde konuşmamış olmasını açıkça kınayan bir e-posta gönderdi. Bu, insanın idam sehpasına yaklaşması gibi bir şeydi. Şeflerden çok azı Levy’ye kişisel olarak destek verdiklerini açıkladı; ayrıca meslektaşlarının gösterdiği küstahlıktan dolayı incinmişlerdi. Çok daha genel olarak, açık eleştiri, yıkıcı davranışları kontrol altına alırken yeni normları güçlü bir şekilde pekiştirmeye hizmet etti.

Etkili değişim liderleri, beklentiler oluşturmak ve davranışları pekiştirmek zorunda olsalar bile, aynı zamanda pek çok çalışanın, yalnızca bir grup olarak nasıl karar alınacağını veya nasıl kolektif çalışılacağını bilmediğinin farkındadır. Bir lider, önemli kararları ve sorumlulukları çalışanlara devrederek yeni çalışma biçimlerini uygulamak için onlara büyük fırsatlar sunabilir; böyle durumlarda çalışanların performansı, yeni standartlara ve süreçlere ne kadar bağımlı olduklarının yanı sıra ne kadar bağımsız tercihler yaptıkları üzerinden de değerlendirilmelidir. Bu ruhla davranan Levy, kendisini bir tür temyiz mahkemesi yargıcı gibi düşünmeyi seçti. Çalışanlar, bir meseleye veya duruma müdahale etmesini isteyerek Levy’ye geldiklerinde, Leyv “kuralların takip edilip edilmediğini belirlemek için ‘bir alt mahkeme’ tarafından kullanılan süreci gözden geçireceğini”, “eğer öyleyse kararın geçerli olduğunu” açıkladı. Levy, durumu sil baştan gözden geçirmedi ve her bir bölümün veya birimin kararını destekledi. Levy, çalışanların, onlara ne yapacaklarını söylemek yerine, çok fazla eğilimli olmasalar bile zor meseleler üzerinde kendi kendilerine çalışmaları konusunda ısrar etti. Çalışanların temel becerilerden yoksun oldukları diğer zamanlarda, onlara kişisel olarak müdahale etti ve yol gösterdi. Çalışanlardan iki kişi, önerilen bir eylem planı konusunda anlaşamadıklarında Levy, açık ve duygusal bir tartışma başlattı ve sonra farklılıkları çözüme kavuşturmak için işin iç yüzü hakkında katılımcılarla ve onların şefleriyle birlikte çalıştı. Bir sonraki personel toplantısında, etkin tartışmaların sağlıklı ve arzu edilir ve yüzleşmelerin kaçınılmaz olduğunu yeniden vurgulayarak katılımcıların açıkça uzlaşmamaya istekli olmalarını övdü. Böylece çalışanlar, kendi problemleriyle kendileri ilgilenerek deneyim kazandılar.

Elbette performans, başarılı bir yön değiştirmenin nihai ölçüsüdür. O konuda BIDMC, Levy yönetimi ele aldığından bu yana elinden geleni fazlasıyla yaptı. Orijinal yeniden yapılanma planı, 2001’de 58 milyon dolarlık kayıptan 2004’te başa baş duruma gelmeyi hedefleyen üç yıllık iyileştirme süreci gerektirdi. 2004 mali yılının sonunda performans, planın öngördüğünden ötedeydi, hastane işlemlerden 37,4 milyon dolar net kazanç elde ettiğini bildiriyordu. Maliyetler kesin bir şekilde düşerken gelirler arttı. Hastanenin yönetim veya tıbbi lider kadrosunda çok az değişiklik yapılmış olmasına rağmen, karar alma süreçleri artık pürüzsüz ve çok daha esnekti. Çalışanların morali, şaşırtıcı olmayan biçimde olabildiğince yüksekti. Tek bir gösterge, yıllık bakım iş hacmi ele alındığında, Levy CEO olduğunda %15 ve %16 olan oran, 2004’te %3’e düştü. Hastanenin performansından memnun kalan yönetim, Levy ile yeni bir üç yıllık sözleşme imzaladı.

Başlar, Yürekler ve Eller

Paul Levy’nin Beth Israel Deaconess Medical Center’daki başarısının anahtarı, açıktır ki, Levy’nin değişim tohumlarını ekmeden önce, kültürel toprağın hazır olduğundan emin olmanın önemini anlamasıydı. Almaya açık ortamda çalışanlar, sadece değişimin neden gerekli olduğunu anlamakla kalmaz, aynı zamanda kendilerini duygusal olarak bunu gerçekleştirmeye adarlar ve gerekli adımları içtenlikle atarlar.

Açık ortamlarda çalışanlar, bilişsel düzeyde, yapının rekabet halindeki ispatlanmamış bakış açılarının serbest kalmasını sağlayabilir ve içinde bulundukları kuruluşun karşılaştığı problemlerin boyutunu daha iyi anlayabilirler. Aynısını, düşük performansın nedenlerine dair nesnel bakış açıları söz konusu olduğunda da yaparlar. Mevcut finansal, işlemsel ve piyasa zorluklarının ciddiyetini kabul ederler. Bu problemlerin ortaya çıkmasında kendi yaptıkları katkının sorumluluğunu üstlenirler. İleri hareket etmek için, böyle ortak ve olgu temelli tanılar önemlidir.

Açık ortamlarda çalışanlar, duygusal düzeyde, kendilerini kuruluşla ve onun değerleriyle özdeşleştirirler ve kendilerini onun varlığının devam ettirilmesine adarlar. Kuruluşun, kârlılıktan, piyasada yer tutmaktan veya hisse performansından çok daha fazlasını ifade ettiğine ve dolayısıyla değerini koruması gerektiğine inanırlar. Aynı derece önemlisi, çalışanlar, liderin kendilerinin değerlerini paylaştığına ve onları korumak için mücadele edeceğine inandıkları için ona güvenirler.

Ayrıca işçiler bu tür ortamlarda, kendilerinden beklenen yeni davranışlarla fiziksel ve pratik deneyim elde ederler. Değişimlerin yaklaştığını görürler ve onlara katılmak için ne yapacaklarını anlarlar. Çalışanların kendi kararlarıyla mücadele etmelerinin ve alışkın olmadıkları çalışma tarzlarını uygulamalarının kabul gördüğü böyle bir atmosferde, bir lider, irrasyonel korkuları başarıyla dindirebilir ve genellikle önemli değişim çabalarına eşlik eden mitlerin önünü kesebilir.

Tüm bunlarda liderlerin yararlanabileceği etkili bir ders vardır. Olumlu bir ortam yaratmak için ikna temel araçtır. İkna, anlamayı teşvik eder; anlama kabul etmeyi besler; kabul etme harekete geçmeye yol açar. İkna olmadan en iyi yön değiştirme planları bile fayda sağlamayacaktır.

İlk olarak Şubat 2005 sayısında yayınlanmıştır.

İşler İyi Gittiğinde Değişime Öncülük Etmek

Samuel J. Palmisano ile bir söyleşi

Paul Hemp ve Thomas A. Stewart

TEMMUZ 2003’TE, IBM Şirketi, sonucu şirketin araştırma laboratuvarlarında yapılmakta olan her şey gibi belirsiz olan bir deney yürüttü. Yönetim organizasyonunun tepeden tırnağa yeniden gözden geçirilmesinin altıncı ayında, IBM’in şirket içi bilgisayar ağı vasıtasıyla üç gün süren bir tartışma yürüttü. Değerler Doğaçlaması adı verilen forum binlerce çalışanı bilgisayar devinin yapısı ve bunun temsil ettiği şey hakkında bir tartışmada buluşturdu.

Üç gün süresince, tahmini 50.000 IBM çalışanı—CEO Sam Palmisano dahil—tartışmaya katıldı ve önerilen değerler hakkında 10.000’e yakın yorum gönderdi. Doğaçlama kesinlikle bir etki uyandırmıştı.

Ama bu, rahatsızlık verecek derecede ahenksiz bir etkiydi. Bazı yorumlar düpedüz alaycıydı. Birisinin konu satırında şöyle yazıyordu “Bugün IBM’deki tek değer hisse fiyatıdır.” Bir başkası şöyle diyordu: “Şirket değerleri (tabii, tabii).” Ama temel yönetim meselelerine eğilenler de vardı. Bir çalışan şöyle yazmıştı: “Güvenden ve risk almaktan çok söz ediyoruz diye düşünüyorum. Ama aynı zamanda, bitmez tükenmez denetimlerimiz var, hatalar cezalandırılıyor ve öğrenmenin hoş görülür bir parçası olarak kabul edilmiyor; müdürler (ve diğerleri) sürekli kontrol ediliyorlar.” Bir başkasıysa şöyle söylemişti: “Genç yönetici topluluğumuzda üst düzey yöneticilerimizin görüşlerine meydan okuma konusunda büyük bir tereddüt olduğu görülüyor.” “Birçok kez, ‘Sam’e stratejisinin yanlış olduğunu söyler misin!!?’ gibi ifadeler duydum.” Uygulamanın başlamasından yirmi dört saat sonra, en azından bir yönetici fişi çekmek istedi.

Ama Palmisano dinlemedi bile. Ve sonra atmosfer değişmeye başladı. Eleştiride bulunanların öfkelerini kusmalarının damgasını vurduğu bir günden sonra, karşı eleştirmenler tartışmaya katılmaya başladılar. Bunlar şirketin eksikliklerini kabul etmekle birlikte, IBM’in kültür ve değerlerinin büyük bölümünün muhafaza etmeye değer olduğunu savunuyorlardı. Birisi şöyle yazmıştı: “On sekiz yıl önce, IBM’e katıldıktan kısa bir süre sonra, bir jüride görev yapmam istenmişti. Kürsüye yaklaşıp avukatların sorularını yanıtladığımda, hâkim ‘Siz kimi isterseniz seçebilirsiniz ama ben bu IBM’ciyi o jüride istiyorum’ deyince çok şaşırdım. Kendimle hiç bu kadar gurur duymamıştım. Hâkimin ifadesi her şeyi anlatıyordu: karakter bütünlüğü, mükemmellik ve kalite.” Bu tür yorumlar sıklaştı, eleştiriler daha yapıcı oldu ve Değerler Doğaçlaması tutarlı bir hale geldi.

Nelerin korunmaya değer olduğu ve nelerin değişmesi gerektiği sorusu Değerler Doğaçlamasının temelini teşkil ediyordu. 1914 yılında—şirket zımba makineleri, et tartmak için teraziler ve peynir kesme aletleri yaparken—başkan Thomas Watson, Sr. “Temel İnançlar” adı verilen üç kurumsal ilkeyi hükme bağladı: “bireye saygı”, “en iyi müşteri hizmeti” ve “mükemmelliğin peşinde koşmak.” Bu ilkeler yarım yüzyılı aşkın süreyle IBM’in kültürünü oluşturacak ve başarısını sürdürmesine yardımcı olacaktı.

ÖZET FİKİR

İşler yokuş aşağı giderken çalışanların değişim tutkusunu ateşlemek kolaydır. Lou Gerstner, 1993’te IBM’in dümenine geçtiğinde bunu biliyordu ve sendeleyen devi bütünleşik çözümler sunan bir anabilgisayar üreticisine dönüştürerek kurtardı.

Peki ya işler iyiyken çalışanların değişime gönülden bağlanmalarını nasıl sağlarsınız? Şirketinizin rekabetçi tavrını korumak için sürekli yeni duruma uyarlanması gerektiğini biliyorsunuz. Ancak ufukta bariz bir tehdit olmasa da çalışanlarınız gevşeklik gösterebilir.

Durmaksızın değişimin neferi olacak bir işgücünü nasıl yaratırsınız? Komuta ve kontrolü değer temelli bir yönetim anlayışıyla değiştirerek: İnsanları başarısızlık korkusuyla harekete geçirmek yerine umut ve ilham verin. Tanımlanmasına katkıda bulundukları değerlere dayanan ortak bir hedefin peşinden koşmaları için onları teşvik edin. Bu değerleri hayata geçirmelerinin önündeki engelleri öğrenin ve bu engelleri kaldırmak için değişim girişimlerine başlayın.

IBM gibi kalıcı şirketlerin de keşfettiği gibi, değer temelli yönetim, çalışanlarınızın sonu gelmeyen stratejik mücadeleler girdabında hızlı, esnek ve yaratıcı çözümler bulmasına yardımcı olabilir.

PRATİK FİKİR

Değer temelli yönetim sistemini yaratmak için:

Çalışanların Değerlerle İlgili Fikirlerini Toplayın

Şirketinizin karşılaştığı stratejik mücadeleleri değerlendirin. Bu mücadeleler karşısında şirketinize yardımcı olabileceğine inandığınız değerleri sunun. Çalışanlarınızın bu konu hakkındaki fikirlerini alın.

Örnek: IBM CEO’su Sam Palmisano, IT sektörünün tekrar bütünleştiğini biliyordu: Müşteriler bilgisayar ürün ve hizmetlerinin tek bir şirketten, paket halinde alınmasını istiyorlardı. Geniş alana yayılmış ve dağınık durumdaki 320 bin kişilik güçlü işgücüne rağmen, şirket müşteriye uygun çözümler için tek bir fiyat sunmak zorundaydı. IBM gerekli işbirliğini sağlamak amacıyla çalışanların karar alma süreçlerinde yardımcı olacak bir dizi “değer” belirlemeliydi.

Palmisano’nun ekibi, üst yönetim ve çalışanlardan gelen geribildirimleri kullanarak üç değer kavramı geliştirdi: “Müşteriye adanmışlık”, “İnovasyon yoluyla mükemmellik” ve “Güven kazanan kişilik bütünlüğü.” IBM bunları şirket içi ağda yayınladı ve çalışanların tartışmasına açtı. Üç gün sonunda, değerler tartışmasına katılan sayısı 50.000’di.

Çalışanların Girdilerini Analiz Edin

Ana başlıkları belirlemek için çalışanların girdilerini analiz edin.

Örnek: IBM’cilerin çoğu “güven kazanan kişilik bütünlüğünü” belirsiz, modası geçmiş ve içeriye odaklanmış olmakla eleştirdi. Birbirlerine ve hissedarlara karşı nasıl bir tutum sergileyeceklerine dair daha açıklayıcı bir rehberlik istiyorlardı.

Değerlerinizi Gözden Geçirin

Çalışan girdilerinden elde edilen konu başlıklarına dayanarak, değerlerinizi gözden geçirin. Çalışanlardan tekrar görüş alın.

Örnek: Palmisano’nun ekibi daha önceden belirlenmiş değerleri gözden geçirdi: “Her müşterinin başarısına adanmışlık”, “Şirketimiz ve dünya için önem ifade eden inovasyon” ve “Tüm ilişkilerde güven ve kişisel sorumluluk.” Ekip gözden geçirilen ifadeleri şirket içi ağda yayınladı ve tekrar geribildirim istedi.

Değerleri Hayata Geçirmenin Önündeki Engelleri Belirleyin

Şirketinizin üzerinde anlaştığınız değerleri hayata geçirmesinin önündeki engelleri belirlemek için çalışanların görüşlerine başvurun.

Örnek: IBM’ciler gözden geçirilmiş değerler beyanını övgüyle karşıladılar. Genellikle oldukça duygusal bir dil kullanıyorlardı. Ancak IBM’in bu değerleri hayata geçirebilecek iradeye ve isteğe sahip olup olmadığından emin değillerdi. Şirketi yeniden bütünleştirme ihtiyacının farkındaydılar ama hayal kırıklığı yaratan finansal kontroller gibi engellerden şikâyet ediyor, müşterilere hızlı hizmet verememekten yakınıyorlardı.

Engelleri Kaldırmak İçin Değişim Girişimlerini Başlatın

Değerleri hayata geçirmek için gereken değişim programlarını başlatın.

Örnek: IBM iş yaratmak, müşteri ilişkilerini geliştirmek ya da diğer IBM’cilerin acil ihtiyaçlarını karşılamak üzere, hiçbir soru sormadan tüm yöneticilere yılda 5000 dolar tahsis etti. Müşterilerle bire bir ilişki kuran 700 ekiple yürütülen bir pilot uygulama, bu paranın akıllıca harcandığını ortaya koydu. Uygulama 22.000 IBM yöneticisine genişletildi. Bu girişim sayesinde çalışanlara IBM’in değerlerini hayata geçirdiği gösterildi.

Palmisano’nun CEO’luğu devraldığı 2002 yılına gelindiğinde, Big Blue’ya (Big Blue: resmi kurumsal rengi nedeniyle IBM’e takılan lakap - ç.n.) çok şey olmuştu. 1990’ların başlarında şirket tarihinin en kötü günlerini yaşamıştı ve sonra Lou Gerstner önderliğinde verdiği mücadele sonucu parlak günlerine dönmüş ve bir ana bilgisayar yapımcısından sağlam bir bütünleşmiş bilgisayar donanımı, ağ iletişimi ve yazılım çözümleri sağlayıcısına dönüşmüştü. Palmisano Temel İnançların şirkete hâlâ hizmet edebileceğini düşünüyordu—ama artık çalışanları kendisinin ölümün eşiğindeki deneyiminin yapmış olduğundan bile daha fazla harekete geçirecek olan yeni bir dizi kurumsal değerin temeli olarak. Palmisano, önce üst düzey yöneticilerinden 300’ünü sorguladı, daha sonra her düzey, işlev ve insanın IBM’in değerlerini ve şirketle ilgili arzularını nasıl ifade edeceği hakkında bir fikir edinmek için binden fazla çalışanı kapsayan bir anket vasıtasıyla tartışmayı açtı. Bu araştırmadan Değerler Doğaçlamasında tartışılan teklifler gelişti.

Doğaçlamadan sonra—hatta doğaçlama sırasında—şirket analistleri milyonlarca sözcük içeren metinden kilit temalar bulup çıkarmak için postaların içine daldılar. Sonunda, Palmisano’nun da içinde olduğu küçük bir ekip revize edilmiş bir dizi kurumsal değer üretti. CEO bu yeni değerleri Kasım 2003’te bir şirket içi ağ yayınıyla çalışanlara ilan etti: “her müşterinin başarısına adanmışlık”, “şirketimiz ve dünya için önem ifade eden inovasyon”, “tüm ilişkilerde güven ve kişisel sorumluluk.” Dünyayı sarsacak şeyler mi? Hayır, ama haklılıkla doldurulmuş ve IBM için anlam ve içermelerle toparlanmış şeyler.

Palmisano, yeni değerlerin vitrin süslemesinden ibaret olmadığını kanıtlamak için hemen bazı değişiklikler yaptı. Önemli bir iş biriminin—ABD sanayi sektörü için elektronik sunucu hizmetleri—direktörünü aradı ve ona değerlerle şirket uygulamaları arasındaki boşlukları belirleme görevini verdi. Kendisine doğrudan bağlı 15 kişiye yeni değerlere uyarlarsa iyi edeceklerini açık açık söyledi. Çalışanlardan inovasyon ve gelir büyümesinin önünde duran kurumsal engelleri belirlemelerinin istendiği diğer bir çevrimiçi doğaçlama (buna gayri resmi olarak “katılım doğaçlaması” adı verilmişti) Ekim 2004’te yapıldı.

Palmisano, kendi hesabınca, Gerstner tarafından belirlenmiş bir stratejiye dayanıyorsa da, ikisinin liderlik tarzları çok farklıdır. Gerstner’in liderliğinde, IBM’in mirası hakkında çok az içten konuşma olurdu. Gerstner dışarıdan gelmiş biriydi, batmakta olan bir gemiyi doğrultmak gibi göz korkutucu bir görevle karşı karşıya olan eski bir RJR Nabisco CEO’su ve eski bir McKinsey danışmanıydı. Aslında işi devraldıktan kısa bir süre sonra ünlü “IBM’in şu anda ihtiyacı olan en son şey vizyondur” gözleminde bulundu. Palmisano ise, aksine, şirkete 1973 yılında Baltimore’da satış elemanı olarak girmiş hakiki mavi bir IBM’cidir. 1990’ların başlarında IBM dizinin üzerine çöktüğünde derin utanç duyan kendi neslinden birçokları gibi şirkete—ve bir gün eski büyüklüğünü yeniden kazanabileceği umuduna—mantıktan ziyade duygulara dayanan bir bağlılığı vardır. Aynı zamanda bir zamanların satış elemanı, bir çalışma arkadaşının sözleriyle “sonuç odaklı ve iş bitirici bir adamdır”; güven gibi sübjektif bir konuda öne süreceğiniz ilk kişi değil.

Palmisano, HBR kıdemli editörü Paul Hemp ve HBR editörü Thomas A. Stewart ile yaptığı bu söyleşide değerlerin IBM’deki stratejik önemi hakkında konuşuyor. Konuşmasına katı finansal ölçülerin ve yumuşak kurumsal değerlerin neden—ve nasıl—bir arada var olabileceklerini açıklayarak başlıyor.

Kurumsal değerler genel olarak şirketin faaliyetleri üzerinde neredeyse hiçbir etkisi olmayan motivasyon beyanlarıdır. Size bundan ibaret olmadıklarını düşündüren şey neydi—nedir?

Lobimizde Tom Watson Sr.’ın bir portresi asılı. Hayatınızda bu kadar acımasız bir adam görmemişsinizdir. Tablodaki gözler sizi delip geçer. Watson yumuşak bir insan değildi. Bir kapitalistti. IBM’in para kazanmasını istiyordu, hem de çok para. Ama sezgileri, şirketi kendisi sahneden ayrıldıktan uzun zaman sonra da refahını sürdürecek şekilde kuracak kadar kuvvetliydi. Onun üç temel inancı bu şirketi 50 yılı aşkın süreyle sürekli değişimin ve tekrarlanan yeni icatların arasından geçirerek başarıyla yönlendirdi.

Organik bir sistem, işte bir şirket budur ve buna uyum sağlaması gerekir. Ve öyle inanıyoruz ki, bunu yapmanızı sağlayan değerlerdir—bugün IBM’de onlara verdiğimiz ad budur ama siz onlara “inançlar” veya “ilkeler” ya da “kurallar” hatta “DNA” diyebilirsiniz. Değerler ürünlerinizden stratejinize, iş modelinize kadar her şeyi değiştirmenize izin verir ama özünüze, temel misyonunuza ve kimliğinize sadık kalmanızı sağlar.

Ne yazık ki, yıllar içinde, Watson’ın Temel İnançları deforme oldular, kendi yollarını buldular. “Bireye saygı” yetkilendirme oldu: herkes için adil iş yok, düşündüklerini yüksek sesle söylemek yok ama garantili bir iş ve kültür tarafından dikte edilen terfiler var. “Mükemmelliğin peşinde koşmak” kendini beğenmişlik oldu: pazarlarımızı, müşterilerimizi, birbirimizi dinlemez olduk. O kadar uzun zaman o kadar başarılıydık ki, artık başka bir bakış açısını görmemiz mümkün değildi. Ve piyasa değiştiğinde, neredeyse kepenk kapatıyorduk. Dört yüz bin kişiden oluşan büyük bir işgücünü yarıya indirmek zorunda kaldık. Birkaç yıl içinde, orta boy bir kuzeydoğu şehrini—diyelim, Rhode Island, Providence’ın eşdeğeri bir nüfusu silip attık.

Siz de benim yaşadıklarımı yaşamış olsaydınız, şirketin değerlerinin nasıl sorunun bir parçası haline geldiklerini görmeniz daha kolay olurdu. Ama öyle inanıyorum ki, değerler bir kez daha önemli değişimlerden geçmemize yön vermekte ve karşılaştığımız zorlu meydan okumalardan bazılarını karşılamamızda bize yardımcı olabilirler.

Örneğin, bizimki kadar büyük ve farklı bir işgücünü bir araya getirmek ve motive etmek için güçlü bir değer sisteminin hayati önemde olduğuna inanıyorum. Yüz yetmiş ülkede müşterilerimize hizmet veren yaklaşık üç yüz elli bin çalışana sahibiz. O insanların yüzde 40’ı her gün bir IBM ofisine gitmiyorlar; müşterilerin işyerlerinde ya da evlerinden çalışırlar veya hareket halindedirler. Ve IBM’in, genç insanları ömür boyu sürecek bir iş için istihdam etme ve eğitme geleneği dikkate alındığında belki de en önemlisi, son zamanlardaki satın almalar ve görece yeni olan deneyimli profesyoneller istihdam etme uygulamamız nedeniyle çalışanlarımızın yarısının beş yıldan az bir süredir şirkette olmasıdır. Mütevazı bir istihdam yılında, 20.000 ila 25.000 kişiyi kadromuza ekliyoruz.

Aslında, Rhode Island, Providence’ı tedricen yeniden meskûn hale getiriyorsunuz!

Kesinlikle. O halde bu farklı ve sürekli değişen yetenek ve deneyim ordusunu nasıl ortak bir amaca yönlendirirsiniz? İnsanların tutkulu bir şekilde o amacın peşinde koşmalarını nasıl sağlarsınız?

Her türlü geleneksel, yukarıdan aşağı doğru yönetim sürecini kullanabilirdiniz. Ama IBM’de—veya iddia edebilirim ki, giderek artan sayıda 21. yüzyıl şirketinde—işe yaramazlardı. Büyük ve çok profesyonel bir işgücüne emir ve kontrol mekanizmalarını öyle istediğiniz gibi dayatamazsınız. Sadece bilimcilerimizden, mühendislerimizden ve danışmanlarımızdan söz etmiyorum. Çalışanlarımızın en az 200.000’i üniversite eğitimine sahip. CEO onlara, “Sıraya girin ve beni takip edin” ya da “Değerlerinizin ne olduğuna karar verdim” diyemez. Bunun için fazla akıllılar. Ve bildiğiniz gibi, daha akıllı insanlar biraz daha zor olurlar; hatta sinik bile diyebilirsiniz.

Ama çalışanlarımız bu tür geleneksel, hiyerarşik yönetim sistemini kabul etse bile, müşterilerimiz etmezdi. IBM’de yılların deneyimiyle öğrendiğimiz gibi, yukarıdan aşağı bir sistem günümüzde müşterilerin beklediği sürat, esneklik ve inovasyona izin vermeyen boğucu bir bürokrasi yaratabilir.

O halde değerlerin yönetim orada olmadığı zaman çalışanların ne şekilde davranacağıyla ilgili olduğunu söylüyorsunuz ki, IBM’in büyüklüğü ve insanların süratli karar alma ihtiyacı dikkate alındığında, bu böyle olamaz—olmamalıdır. Esas olarak yönetmek için değerleri kullanmaktan bahsediyorsunuz.

Evet. Değerlere dayalı bir yönetim sistemi. Meseleyi biraz daha farklı bakış açısıyla açıklamama izin verin. Düşündüğünüz zaman, IBM’i düzenlemenin “en uygun” bir yolu yoktur. Geleneksel olarak büyük, başarılı, “iyi yönetilen” bir şirket olarak görülürdük. Bu bir iltifattı. Ama günümüzün hızla değişen ortamında, bu bir sorundur. Kolaylıkla sorunları aşırı inceleyen ve karar verme sürecini yavaşlatan bir insanlar bürokrasisi haline gelebilirsiniz.

Kurumsal matrisimizi düşünün. Unutmayın, 170 ülkede faaliyet gösteriyoruz. Diyelim ki 60 ya da 70 ürün grubumuz var. Bir düzineden fazla müşteri kesitine sahibiz. Üç boyutlu matrisin tamamını detaylarıyla gösterdiğiniz takdirde, 100.000’den fazla hücre elde edersiniz—içlerinde her gün kâr/zarar hesabı kapatmanız, kararlar vermeniz, kaynakları paylaştırmanız, bir şey kazanmak için başka bir şeyden fedakârlık yapmanız gereken hücreler. Bu arakesitlerin her birini merkezi olarak yönetmeye çalışırsanız insanları çıldırtırsınız.

O halde, eğer IBM’i örgütsel yapı veya yönetim diktası yoluyla “en uygun” hale getirmenin hiçbir yolu yoksa doğru kararları doğru yoldan almalarını sağlayarak insanları yetkilendirmeniz gerekir. “Doğru” ile sadece etikten ve yasal uygunluktan söz etmiyorum; onlar zaten asgari zorunluluklardır. IBM’in stratejilerine ve markasına destek olan ve hayat veren, bir kültürü şekillendiren kararlardan bahsediyorum. O nedenle değerler bizim için yumuşak değildir, onlar aynı zamanda merkezi olmayan karar verme için bir denektaşıdır. “İnsanlar beklediğinizi yapmazlar, denetlediğinizi yaparlar” sözü bir zamanlar pratik bir kuraldı. Benim düşüncem herkesi denetlemenin artık mümkün olmadığıdır. Ama dizginleri de öylesine salıverip hiçbir yönlendirme veya bağlam olmaksızın istediklerini yapmalarına izin veremezsiniz. İnsanları yetkilendiren ve IBM’de kim olduğumuzla tutarlı olan bir karar verme temeli sağlayan bir yönetim sistemi oluşturmanız gerekir.

Yeni değerler IBM’in stratejisini ilerletmeye nasıl yardımcı oluyor?

İki ana yolla. On iki yıl kadar önce, işimizin beşte üçü bilgisayar donanımında, kabaca beşte ikisi de yazılım ve hizmetlerdeydi. Bugün o rakamlar tersine döndü. Eh, işinizin beşte üçü üretimdeyse, yönetim esas itibarıyla denetleyicidir: “Sen bunu yap. Sen şunu yap.” Ama işiniz esas olarak bilgiye dayalı olduğunda bu artık işe yaramaz. Ayrıca iş modeliniz de çarpıcı bir biçimde değişir.

Bir kere—ürünlerden ziyade—insanlar markanız olurlar. Nasıl bir zamanlar ürünlerimiz IBM’in marka taahhüdüyle tutarlı olmak zorunda idiyse, şimdi de insanlarımız her zamankinden daha fazla öyle olmak zorunda. Bunu sağlamanın bir yolu, davranışlarını küresel anlamda tutarlı bir dizi değerle şekillendirmektir.

İkincisi, IT sektörü yeniden bütünleşmeye doğru değişmeyi sürdürdü. 1980’lerde ve 1990’larda, bir bilgisayar sistemini oluşturan işlemcilerin, depolama aygıtlarının ve yazılımların ayrı ayrı şirketler tarafından satılmasıyla—özgün, dikey olarak bütünleşmiş bilgisayar şirketi IBM’i neredeyse öldürecek şekilde—sektörün nasıl parçalandığının öyküsünü hepimiz biliyoruz. Şimdi müşteriler iş sorunlarına bütünleşik bir çözüm sunabilecek tek bir şirketten bir bilgisayar ürünleri ve hizmetleri paketi talep ediyorlar. Bu IBM için büyük bir fırsattır. Muhtemelen herkesten daha geniş bir bilgisayar ürünleri ve hizmetleri dizisine ve yapma bilgisine sahibizdir. Ancak bu aynı zamanda bir meydan okumadır. Farklı finansal hedeflere ve teşviklere sahip, çok geniş bir alana yayılmış iş birimlerindeki insanlarımızın tek bir fiyata, kapsamlı ve müşteriye özel bir çözüm—örgütsel bölünmeler içermeyen bir çözüm—sunabilecek ekiplerde birlikte çalışmalarını nasıl sağlayabiliriz?

Şirketler işgücü bütünleşmesi sorunuyla genellikle çok büyük bir şirket birleşmesinin ardından karşı karşıya gelirler. Bizim de, sektörün yeniden bütünleşmesine stratejik bir yanıt olarak, mevcut işgücümüzü bütünleştirmemiz gerekti. Çözümün yeni bir örgütsel yapıda ya da daha fazla yönetim kusurunda yattığını düşünmemiş olmam sizi şaşırtmayacaktır. Bu tür işbirliğini teşvik etmek için ihtiyacınız olan şey, kararları ne şekilde verdiğimizle ilgili bir dizi ortak ilkedir. Bir başka deyişle değerlerdir.

Peki, strateji değiştiği zaman ne olur?

Evet, doğru değerler dizisinin bu kadar önemli olmasının nedeni işte budur. Piyasa değiştikçe, teknolojiler gelip gittikçe, ufukta daima bir başka strateji olacaktır. Onun için, süratle yeni bir stratejiyi uygulamaya koyabilecek bir kuruluşu teşvik edecek değerler istedik. Aynı zamanda, Watson’ın Temel İnançları gibi, kalıcı olacak, şirkete ekonomik çevrimlerde ve jeopolitik değişimlerde yol gösterecek, ürünler, teknolojiler, çalışanlar ve liderlerdeki değişikliklere rağmen var kalacak değerler istedik.

IBM yeni değerleri geçmişin geleneklerinden ve güncel çalışan geribildiriminden nasıl damıttı?

IBM değerlerini en son yaklaşık bir asır önce almış. Watson bugünün dilinde start-up denilen bir şirkete önderlik eden bir girişimciydi. 1914’te şunları söylüyordu: “İşte inançlarımız. Onları öğrenin. Onları yaşayın.” Bunu söylemek o gün için uygundu ve işe yaradığına hiç şüphe yok. Ancak 90 yıl sonra, şirket yönetiminde, gecenin bir yarısı yatağında oturup “İşte yeni değerlerimiz!” diyen birisi olamazdı. IBM gibi bir şirketin DNA’larıyla oynamak konusunda kayıtsız kalamazdık. Çalışanların yeni bir değer sistemi oluşturmasını, şirketin ilkelerini belirlemesini sağlamanın bir yolunu bulmamız gerekiyordu. Geçen uzun yıllar zarfında ne kadar çarpıtılmış olurlarsa olsunlar Watson’ın Temel İlkeleri başlangıç noktası olmak zorundaydı.

IBM’in 300 tepe yöneticisinden girdi aldıktan ve binden fazla çalışanı kapsayan odak gruplarını yönettikten sonra —istatistiksel olarak temsil yeteneği olan bir kesit—üç adet değer bulduk. [IBM’in Temel İnançlardan yeni değerler dizisine ne şekilde geldiğinin ayrıntılı bir tarifi için, bak. bu makalede “Devamlılık ve Değişim” başlıklı kısım.] Ama sonuçta beyanları, şirketteki herkesin tartışmasına açacağımızı biliyordum. Değerler Doğaçlamasının—şirket içi bilgisayar ağımızda gerçekleştirilen canlı sohbetin—devreye girdiği yer işte burasıydı.

Doğaçlama sırasında sizin kendi deneyiminiz neydi? Pandora’nın kutusunu açtığınız duygusuna kapıldınız mı?

Ben oturuma Çin’den bağlandım. Uzun uçak yolculuğu sonrası jet-lag yaşıyordum ve uyuyamıyordum. Onun için pek çok konuda, özellikle de müşteri meseleleriyle ilgili postalarla doğaçlamanın içine daldım. [Değerler Doğaçlaması esnasındaki Palmisano postalarından bir seçme için, bak. bu makaledeki “Sam Tartışmaya Katılıyor” başlıklı kısım.] Ve evet, elektronik tartışma ateşli, çekişmeli ve dağınıktı. Ama buna alışmanız gerekiyordu. Bundan önce üç veya dört büyük çevrimiçi doğaçlama yapmıştık, onun için bunların ne kadar hareketli olabilecekleri konusunda biraz fikrimiz vardı. Ona rağmen, bunların hiçbiri açığa çıkarılan duygulara bizi hazırlayamazdı.

Egonuzu bir kenara koymak—bir CEO için yapılması kolay olmayan bir şey—ve bunun olabilecek en iyi şey olduğunun farkına varmak zorundaydınız. “Aman Tanrım, bu inanılmaz olumsuz enerjiyi serbest bıraktım” veya “Aman Tanrım, şimdi şirketimde daha da çok değişimi harekete geçirmek için bu inanılmaz göreve sahibim” diyebilirdiniz.

Lou Gerstner 1993 yılında buraya geldiğinde her yer alevler içindeydi. Şirketi parçalamaktan bile bahsediliyordu. Ve Lou bu duruma çok zekice bir tepki verdi. İşte benim gibi on binlerce kişinin bu şirketi kurtarmak ve yeniden başarıya ulaştırmak konusunda sergilediği ortak ivedilik duygusunun önüne düşüp götürmeyi başaran bir yabancı: hiç şüphesiz iş tarihinin en büyük kurtarma operasyonlarından biri. Ama o anda hüner bir ivedilik duygusu yaratmak değildi—ona zaten sahiptik. Belki içinde bulundukları şoktan çıkarmak için insanları sarsmanız gerekiyordu. Ama IBM’cilerin çoğu, kendi işleri bir yana, şirketi kurtarmak için gereken her şeyi yapmaya razıydı. Ve herkesin gururu risk altındaydı. Lou’nun görevi daha ziyade insanları doğru değişiklikleri yaptığına ikna etmekti.

Ama bir kez işler daha iyi hale gelince, başka bir tehlike ortaya çıkıyordu: gevşemek. Finansal sonuçlarımız çarpıcı bir biçimde iyileştikçe ve rakiplerimizden daha başarılı oldukça—yaklaşık on yıldır süren değişimden zaten bezgin olan—insanlar şöyle diyorlardı: “Peki, şimdi her şeyi neden farklı yapmak zorundayım? Lider kadro farklı olabilir ama strateji esas olarak sağlam. Niçin değişmem gerekiyor?” Bu arada, bu başarılı bir şirket yöneten herkesin boğuşması gereken bir sorundur.

Böylece meydan okuma yön değiştirdi. İnsanları başarısızlık korkusuyla harekete geçirmek yerine, umut ve arzu yoluyla heyecanlandırmak zorundasınız. Yeniden çok büyük bir şirket olma fırsatını insanların önüne serersiniz—bir zamanlar IBM öyleydi. Ve insanların sizin oraya varmak için duyduğunuz ihtiyacın, ivedilik duygusunun aynısını hissetmelerini umut edersiniz. Eh, IBM’cilerin bugün o ivedilik duygusunu hissettiklerini düşünüyorum. Belki de doğaçlamanın en büyük katkısı o olguyu hepimiz için çok açık olarak, herkesin gözü önünde, tartışmasız bir biçimde netleştirmek oldu.

Tartışmanın—ya da çekişmenin—başlıca noktaları nelerdi?

Aslında hepimizin değer verdiği şey üzerinde bir mutabakat vardı. Tartışma, sonuçta geldiği noktada o kadar da değerlerle ilgili değildi. Tartışma IBM’in bugün o değerleri yaşamaya razı ve muktedir olup olmadığıyla ilgiliydi.

Örneğin, insanlar şirketi yeniden bütünleştirmek için gereken ihtiyacı anlıyor gibi görünüyorlardı ama engel teşkil eden şeylerle ilgili şikâyetler—meşru şikâyetler—vardı. İnsanlar son derecede sıkıntı verici şeyler anlatırlardı. “Şu anda Tokyo’da bir müşteri için yazılım prototipi hazırlıyorum ve hemen şimdi bir blade server konfigürasyonunda yardımcı olacak Austin’de yerleşik bir yazılım mühendisine ihtiyacım var. Ama telefonu açıp ona basitçe ‘Lütfen Tokyo’ya gel ve yardım et’ diyemem. Önce bir yükleme kodu almam gerekir ki harcadığı zaman için departmanına ödeme yapabileyim!” gibi şeyler söylerlerdi.

IBM’i hepimizin olmasını arzuladığı şey haline getirmek için gereken değişimi harekete geçirmek amacıyla hepimizin yararlandığı bir ortak sabırsızlık durumu vardır. Eminim ki, tüm IBM nüfusunu içten ve samimi bir sohbetin içine sokmuş olmasaydık bu noktaya ulaşamazdık.

Aklıma gelmişken, bizimki gibi küresel, evrensel olarak erişilebilir bir şirket ağına sahip olmak elbette yardımcı oluyor ama esas mesele teknoloji değildir. Web olmasaydı da, bu diyaloğu gerçekleştirmenin bir yolunu bulurduk. [Doğaçlamanın nasıl çalıştığı hakkında bir açıklama için, bak. bu makaledeki “Değerler Doğaçlamasını Yönetmek” başlıklı kısım.]

Devamlılık ve Değişim

IBM’İN YENİ DEĞERLERİ uzun süredir devam eden bir gelenekten doğmuştur. 1914 yılında, modern International Business Machines Corporation’ın (IBM) kurucusu Thomas Watson, Sr. “Temel İnançlar” olarak bilinen üç ilkeyi açıkladı:

• Bireye saygı

• En iyi müşteri hizmeti

• Mükemmelliğin peşinde koşmak

Bu inançlar 20. yüzyılın büyük bir bölümünde IBM’in başarısını sürüklemekte önemli rol oynamış olmakla birlikte, sonunda kuruluş içindeki bir yetkilendirme ve kendini beğenmişlik duygusu içinde eridiler—ve aslında yeniden tanımlandılar. CEO Sam Palmisano’ya göre bunun, 1990’ların başlarında şirketin piyasadaki değişikliklere yanıt vermekteki başarısızlığına ve yok olmaya yaklaşmasına katkısı oldu.

Palmisano CEO olarak görevi devraldıktan yaklaşık bir yıl sonra, Şubat 2003’te, IBM’in 300 tepe yöneticisiyle yaptığı bir toplantıda, büyüyen ve çeşitlilik gösteren kuruluşu yönetmenin ve yeniden bütünleştirmenin bir yolu olarak şirketin değerlerini yeniden yaratma fikrini ortaya attı. Yeni değerler için muhtemel dayanaklar olarak üçü Watson’ın Temel İnançlarından alınan dört kavram öne sürdü:

• Saygı

• Müşteri

• Mükemmellik

• İnovasyon

Bunlar 1000 IBM çalışanıyla yapılan anketler ve odak grupları vasıtasıyla “deneme pazarlamasına” tabi tutuldular. “Saygı” nosyonu geçmişi çağrıştırması nedeniyle dışarıda bırakıldı. Ayrıca sadece sözcükler yerine ifadelerin kullanılmasının daha zorlayıcı olacağına karar verildi.

Bu süreçten Temmuz 2003’teki sanal forum, Değerler Doğaçlaması sırasında tartışılan üç önerilmiş değer doğdu:

• Müşteriye adanmışlık

• İnovasyon yoluyla mükemmellik

• Güven kazanan kişilik bütünlüğü

IBM analistleri özel olarak tasarlanmış—IBM’in e-sınıflandırıcı yazılımına dayalı ama sürekli değişen içeriği işleyebilmek için tasarlanmış ek yeteneklerle güçlendirilmiş—bir doğaçlama analiz aracı kullanarak Değerler Doğaçlaması sırasında postalanmış milyonun üstünde sözcüğü elden geçirdi. Bazı temalar ortaya çıktı. Örneğin, birçok insan silo zihniyetinin, bir bütün olarak IBM’in zararına olmak üzere, iş birimlerini birbiriyle yarışa soktuğunu söyledi. Birçok insan bunu bir güven meselesi olarak niteledi. Ama önerilen değer, “güven kazanan kişilik bütünlüğü” çok belirsiz olmakla eleştirildi. Bazıları bunun sadece birçoklarının şimdi modası geçmiş olarak gördüğü orijinal Temel İnançlardan biri olan “bireye saygı”yı söylemenin bir başka yolu olduğunu düşündü. Güven nosyonu fazlasıyla içe odaklı—çalışanlarına güvenen yönetim—olarak görüldü, ama çalışanların birbirleriyle ve şirket dışındaki taraflarla nasıl hareket edecekleri yönünden yeterince kuralcı olmadığı düşünüldü.

Küçük bir ekip bu analizlere, doğaçlama öncesi ve sonrası anketlere ve ham belgelerin tam incelemesine dayanarak, Palmisano’dan gelen girdilerle de birlikte, revize edilmiş bir dizi yeni değere ulaştı:

• Her müşterinin başarısına adanmışlık

• Şirketimiz ve dünya için önem ifade eden inovasyon

• Tüm ilişkilerde güven ve kişisel sorumluluk

Bunlar şirketin iç ağında Kasım 2003’te yayımlandı.

Sam Tartışmaya Katılıyor

IBM’İN CEO’SU SAM PALMISANO Değerler Doğaçlaması sırasında iş için Çin’deydi ve oturuma oradan bağlandı. Aşağıdakiler onun sanal forum sırasında çalışanlar tarafından ortaya atılan birkaç konu üzerindeki yorumlarından bazılarıdır (yazım hataları düzeltilmemiştir):

EVET, değerler önemlidir!!!!! (6 yanıt)

Samuel J. Palmisano 29 Tem 2003 20:00 GMT

Değerlere/ilkelere/inançlara vb. olan ihtiyaç konusunda iyi tartışma, insanlar bu tür konularda çok alaycı ve iğneleyici olabilirler, ama gördüğüm düşünceli, yapıcı yorumları takdir ediyorum. Ben “değerlerin” bir şirketin dünyadaki daha kapsamlı rolünün yanında—müşterilerle, toplumla, kültürle vs.—insanlarının birlikte nasıl çalışacağını kucaklaması gerektiğine inanıyorum... Bu doğaçlamanın IBM’in 21. yüzyıldaki misyonuyla ilgili büyük amaçlarını yükseltmesini ümit ediyorum… IBM’in sadece teknoloji şirketleri için değil, TÜM şirketler için tempoyu belirlemesi açısından eşsiz bir fırsata SAHİBİZ.

müşteriler için doğru olan şeyi yapmak… (21 yanıt)

Samuel J. Palmisano 29 Tem 2003 20:07 GMT

Kariyerimin ilk dönemlerinde Baltimore’da sahadayken, bir sağlık hizmetleri müşterisi için sistemlerimizden biri çöktü. Müşteri manüel yöntemlere geçti ama sistem onarılmadığı takdirde birkaç saat içinde müşteri kaybetmeye başlayacaklarını söyledi. Şube müdürü rakiplerimizden birini aradı ve başka bir sistem sipariş etti. Böylece iki IBM ekibi yan yana çalıştı—birisi sistemi onarmak, diğeri yenisini kurmak için. Müdür ne yapacağını merkeze hiç sormadı... bu, ihtiyaç zamanında bir müşteriye yardım etmek için bu şirketin ne kadar ileriye gideceğini göstermek açısından harika bir dersti.

TÜM ilişkilerimizde kişilik bütünlüğü/güven önemlidir!!!! (44 yanıt)

Samuel J. Palmisano 29 Tem 2003 20:12 GMT

çok ilginç tartışma…fark ettiğim bir şey, yayın geribildiriminde de vardı: söz konusu IBM’in başarısı için kilit önemde olan DİĞER ilişkiler olduğunda, kişilik bütünlüğü ve güven hakkında çok azınız konuşuyorsunuz—müşteriler, içinde yaşadığımız topluluklar, şirketin sahipleri vs. bunun neden böyle olduğuyla ilgili herhangi bir fikir var mı? belki de çok mu içimize odaklıyız?

IBM’siz bir dünya mı???? (35 yanıt)

Samuel J. Palmisano 29 Tem 2003 20:20 GMT

IBM yok mu? Sektörün büyümesi dururdu çünkü hiç kimse ÜÇ DAKİKADAN fazla işleyen bir şey icat etmezdi.. IBM yok yetişkin insan yok demektir…IBM yok ekonomik büyüme getiren küresel şirket yok demektir, her yerde toplumlara ilerlemeye saygı … IBM yok bir işten fazlasını isteyen yüz binlerce insanın çalışacağı yer yok demektir, onlar dünyada BİR FARK YARATMAK istiyorlar.

Sam için öneri (9 yanıt)

Samuel J. Palmisano 29 Tem 2003 20:25 GMT

steve, nasıl/ne zaman kazanacağımız hususunda iyi noktalara parmak basıyorsun… eğer olgun yetişkinler gibi hareket edersek ve ÖNCE IBM’in ÇIKARLARININ TÜMÜNÜ dikkate alırsak.. müşteriler, çalışanlar, hissedarlar, şirketin UZUN VADELİ çıkarları için doğru olan şeyi yapmak. Bu tür davranışı teşvik etmek için yöneticilerin oynayacağı önemli bir rol var… benim desteğime sahipsiniz.

Doğaçlamadan sonra neler oldu?

Artık elimizde çok miktarda çalışan yorumu vardı. Ekip tümünü inceledi ve açık bir şekilde görüldü ki insanların ifade ettikleri nüansların ve duygunun bir kısmının yansıtılması için önerilen değer beyanlarının değişmesi gerekiyordu. Böylece küçük bir ekip, diğer çalışan geribildirimleriyle birlikte bu incelemeyi kullanarak IBM’in yeni kurumsal değerleri üzerinde uzlaştı.

İlk değer “her müşterinin başarısına adanmışlık”tır. Aslında bu oldukça açıktır: Müşterilerin kendilerinin çözemediği zor problemleri çözmelerine yardımcı olmak için IBM’in tüm yeteneğini—laboratuvardaki, sahadaki, idari bölümlerdeki, neredeyse hepsini—bir araya getirin. Ama bu aynı zamanda alışılmış cömert müşteri hizmetleri iddiasından ibaret değildir. “Müşteri başarısı” sadece “müşteri daima haklıdır” anlamına gelmez. Bu, anlaşmaya varıldıktan sonra olanların anlaşma imzalanmadan önce olanlardan çok daha önemli olduğu uzun vadeli bir ilişkiyi korumak anlamına gelir. Bu, sonuçlar üzerine inatçı bir odaklanma demektir. Bu, anlaşmalarınızın nasıl şekillendirildiğinden size ödemenin yapılmasını neyin tetiklediğine kadar müşterinizin başarısında katkınız olması demektir.

İkinci değer “şirketimiz ve dünya için önem ifade eden inovasyon”dur. Çalışanlar IBM’in dünyada bir fark yaratmasından söz ettiklerinde, büyük ürünler icat etme ve üretme işimizden daha fazlasını kastediyorlardı. İşlerinin insanlara ve topluma nasıl dokunduğundan, ne şekilde hayatlar kurtarabileceğimizden—örneğin, Mayo Clinic’le olan son teknoloji işimiz vasıtasıyla veya veri teknolojimizle hükümetlerin terörizmle savaşmalarına yardımcı olarak—bahsettiler. Bu tür inovasyon büyük bilimcileri çekebilmemizin başlıca nedenidir. Silikon Vadisi’nde havalı şeyler yapabilir ve belki de daha fazla para kazanabilirler—en azından bir süre için—ama IBM’de iş hayatını ve toplumu gerçekten değiştiren işler yapabilirler. Ve bu aynı zamanda daha önce bahsettiğim şeyle de ilgilidir: IBM’in kendisine yönelik sürekli bir deneysel tavır. Kibirli ve kendimizden hoşnut olduğumuz o tek bir dönem hariç, doksan yılımızın büyük bir bölümünde bu şirket varsayımları sorgulamayı, farklı modelleri denemeyi, sınırları test etmeyi—ister teknolojide, ister işte veya yenilikçi işgücü politikalarında olsun—hiçbir zaman durdurmadı. Çalışanlar bize bunların en az yeni ürünler kadar önem ifade eden inovasyonlar olduğunu hep hatırlattılar.

Üçüncü değer “tüm ilişkilerde güven ve kişisel sorumlu-luk”tur. Bu ifade de çok şey içermektedir. İlginç bir şekilde, bu değer üzerine çalışanlardan gelen geribildirim IBM’deki insanlar arasındaki ilişkilere odaklanmıştı. Ama biz aynı zamanda şirketin tedarikçilerle, yatırımcılarla, hükümetlerle, topluluklarla olan ilişkilerinden de söz ediyoruz.

Değerleri son şekilleriyle—üzerlerinde bazı ayrıntılandırmalarla ve doğaçlamadan alınan bazı doğrudan çalışan postalarıyla birlikte—Kasım 2003’te yayımladık. Sonraki on yıl zarfında, 200.000’den fazla insan bu çevrimiçi belgeyi indirdi. Tepkiler, çoğunlukla sert bir dille IBM’in operasyonlarının nerede bu ideallerin gerisinde kaldığını ve nerede onlarla çatıştığını anlatarak, hem şirket ağında postalar hem de bana doğrudan gönderilen binden fazla e-posta halinde sel oldu aktı. Yorumlardan bazılarını okumak acı vericiydi. Ama gene de, her liderin hoş karşılaması gereken bir şeyi gösterdiler: İnsanlar burada şirketin geleceğinden hoşnut değiller. Ve yorumlar, genel anlamda son derecede düşündürücüydü.

Değerler Doğaçlamasını Yönetmek

IBM DAHA ÖNCE DE hem şirket ağında hem de şirket dışında yapılan yüz yüze beyin fırtınası toplantılarında Doğaçlama oturumu—geniş konular etrafında görece planlanmamış tartışmalar—denemeleri yapmıştı. Ama Temmuz 2003’te yapılan ve IBM’in yapısı ve geleceği üzerine odaklanan 72 saatlik Değerler Doğaçlaması en iddialı olanıydı.

Bir şey açıktı: Caz müzisyenlerinin kendi aralarında yaptıkları doğaçlama seansının sözel eşdeğeri olan böyle bir forumu planlayamazdınız. CEO Sam Palmisano’nun sözleriyle “Öylesine, aniden patladı.” Ama aynı bir müzikal doğaçlamada olduğu gibi, diyalog birtakım temalarla şekillendirilmişti:

1. Forum Şirket Değerleri

Şirket değerleri diye bir şey var mıdır? Eğer varsa, bunların belirlenmesinde neler rol oynar? Günümüzde birçok şirketin değer beyanları vardır. Ama inançlarını hakikaten yaşayan bir şirket neye benzer ve ne şekilde hareket eder? IBM için yaptığı her şeyi yönlendiren bir dizi kalıcı değer üzerinde anlaşmak önemli midir?

2. Forum Bir Ön Taslak

IBM’in olması gereken şey için hangi değerler önemlidir? Şu listeyi dikkate alınız: 1. Müşteriye adanmışlık. 2. İnovasyon yoluyla mükemmellik. 3. Güven kazanan kişilik bütünlüğü. Bu değerler davranış tarzımızı veya verdiğimiz kararları nasıl değiştirebilir? Eksik kalan önemli bir bakış açısı veya ayrıntı var mı?

3. Forum Bir Şirketin Etkisi

Eğer şirketimiz bu gece ortadan kaybolsa, yarın dünya ne kadar farklı olurdu? Şirketimizin dünyaya eşsiz bir katkı yapan herhangi bir özelliği var mı?

4. Forum Altın Standart

IBM ne zaman en iyi durumundadır? Bir IBM’ci olmaktan en çok gurur duyduğun an hangisiydi? Ne olmuştu ve onu diğerlerinden daha anlamlı kılan neydi? Ve sürekli ileri yönelen bir altın standard haline gelmek için ne yapmamız—ya da değiştirmemiz—gerekir?

Bu geribildirimle ne yaptınız?

Toplayıp düzenledik. Sonra hepsini bastırdım—kâğıt yığınının yüksekliği neredeyse 90 cm idi—ve bir hafta sonu okumak üzere eve götürdüm. Pazartesi sabahı, icra komitesi toplantımıza girdim ve kâğıtları masanın üzerine attım. Onlara, “Arkadaşlar bu yorumların her birini okumalısınız, çünkü buranın içyüzünü doğru anladığınızı düşünüyorsanız, yeniden düşünün” dedim.

Beni yanlış anlamayın. Bu e-postalardaki tutku olumsuz olduğu kadar olumluydu da. İnsanlar şöyle diyordu: “Gözyaşı döküyorum. Bu değerler benim katıldığım, benim inandığım şirketi anlatıyorlar. Burayı hakikaten yeniden büyük bir yer yapabiliriz. Ama yolumuzda bizi engelleyen tüm bu şeyler… var.” Bu e-postaların bazılarının samimi duygusu gerçekten muazzamdı.

Şimdi, eğer tüm bu sıkıntıyı ve enerjiyi serbest bıraktıysanız, eğer insanları gerçekten önem verdikleri bir şey hakkında umut beslemeye davet ettiyseniz, karşılığında bir şey yapmaya hazırlıklı olsanız iyi edersiniz. Böylece, değerleri son haline soktuktan sonraki aylarda, boşlukları kapatmaya başlayan bazı girişimler ilan ettik.

Bir tanesine “Güven üzerine 100 milyon dolarlık iddiamız” adını verdim. Sürekli olarak, Austin’deki mühendisin yardımına ihtiyacı olan Tokyo’daki arkadaşımızınkine benzer, birkaç seviyede yönetim onayı gerektiren finansal kontrol süreçleri nedeniyle çalışanların müşteri ihtiyaçlarına süratli bir şekilde yanıt verememesine neden olan durumlar hakkında konuşulduğunu duyuyorduk. Para genellikle onaylanıyordu ama çok geç oluyordu. O nedenle, iş yaratmaya veya müşteri ilişkilerini geliştirmeye yardımcı olacak olağanüstü durumlara ya da bir IBM’cinin acil ihtiyacına yanıt vermesi amacıyla yöneticilere hiçbir soru sorulmaksızın harcayabilecekleri yıllık 5000 dolar tahsis ettik. Müşteriyle yüz yüze çalışan 700 ekibimizle birkaç ay süren bir pilot uygulama yaptık; parayı akıllı bir şekilde kullanıyorlardı. Kendi seçimlerine bağlı olarak kullanabilecekleri “cep harçlığı” kadar bir parayla anlaşmalar bağlayan, müşterileri memnun eden ekiplerin birçok örneği vardır. Bu nedenle, o pilot uygulamaya dayanarak, programı 22.000 IBM yöneticisinin tümüne yaydık.

Hesabını yapabilirsiniz: 5000 dolar çarpı 22.000 yönetici çok büyük bir rakamdır. Eminim şirkette, “Bu işi kontrol altına almamız lazım” diyen insanlar vardı. Ama onlar CEO değildi. Evet, Yöneticilerin Değer Fonundan harcanan her dolar somut bir karşılık sağlamayacaktır. Ama bölüm yöneticilerinin bir miktar makul risk almalarına izin vermenin ve verdikleri kararlarda onlara güvenmenin zamanla karşılığını alacağımızdan eminim. Program aynı zamanda şunu da vurguluyor: değerlerimize uygun yaşıyoruz.

“Tüm ilişkilerde güven ve kişisel sorumluluk” değeri —IBM’in hissedarlarıyla olanlar dahil—bir başka girişime ön ayak oldu: üst düzey yöneticilere hisse senedi opsiyonlarını veriş şeklimizde bir değişiklik yaptık. Bu konuyu dışarıdan birçok uzmana incelettikten sonra (önerdikleri karmaşık algoritmaların, dışarıdan kişileri daimi danışman olarak istihdam etmek istediğiniz takdirde harika ama yönetici davranışını hissedarın çıkarlarıyla bir hizaya getiren basit bir formül istediğiniz takdirde berbat olduğu sonucuna vararak), basit bir fikir üzerinde karar kıldık. Üst düzey yöneticiler opsiyonlarından ancak hissedarlar yatırımlarında yüzde 10’luk büyüme gerçekleştirdikten sonra yararlanabilecektir—yani opsiyonların çıkarıldığı gün, kullanım fiyatı piyasa fiyatından yüzde 10 daha yüksektir. Olaya şöyle bakın: Yöneticilerden herhangi biri bir kuruş kâr realize etmeden önce, o tarihten itibaren IBM’in piyasa değeri 17 milyar dolar artmak zorunda kalacaktır. Bu tür radikal bir adım atan ilk büyük şirket olduğumuzu sanıyoruz—ve bu bizim değerlerimizden kaynaklandı.

Bir örnek daha sunmama izin verin. Size çok önemli bir şeymiş gibi gelmeyebilir ama bizim için radikaldi. Fiyatları belirleme şeklimizi gözden geçirdik. Çalışanlardan defalarca—çeşitli ürünleri ve hizmetleri tek, her şey dahil bir fiyata sunan—müşteri dostu, tüm IBM’i içine alan bir çözüm oluşturmanın ne kadar zor olduğunu duyduk. Bunu bir türlü yapamıyorduk. Her marka biriminin kendi K/Z hesabı vardı ve fiyatları belirleyen insanların hepsi markaya göre örgütlenmişti. Üç boyutlu matrisimizdeki o 100.000 hücreyi anımsıyor musunuz? Adamlarımız IBM çapında fiyat tekliflerini alıp ayırıyor, onları muhasebe sistemimizden münferit ürünler ve hizmetler için ayrı fiyat teklifleri olarak geçiriyorlardı. Bu çılgınlıktı, zira bize gerçek avantaj sağlayan, her şeyi—bilgisayar donanımı, yazılım, hizmetler, finansman sağlama—birlikte sunma yeteneğimizdir. Parçaların her biri için ayrı ayrı fiyat verdiğimizde, ürün bazında rakiplerimizle başa baş gideriz: örneğin depolamada EMC veya hizmetlerde Accenture. Bu, rakipsiz iş-artı-teknoloji inovasyonumuz bir yana, bütünleştirme stratejimizi paramparça ediyordu.

Size mizahi (bir şekilde cesaret kırıcı olsa da) bir örnek vereyim. Her üst düzey yönetici en az bir büyük müşteriden sorumludur—bunlara “ortaklık hesapları” deriz. IBM’in hizmetler işini yöneten eski CFO’muz John Joyce müşterisi için bir miktar donanım, biraz yazılım ve bir miktar hizmet içeren bir anlaşma oluşturdu. Ona bunu bütünleşik bir çözüm olarak fiyatlandıramayacağını söylediler. Ve o, CFO’ydu! Bu nedenle her bütünleşik sunu için tek bir fiyat belirlemenin bir yolunu bulduk.

Bu kulağa harika bir iş hamlesiymiş gibi geliyor. Ama değerlerle ne ilgisi var? Önünde sonunda bunu zaten her durumda yapmak zorunda olduğunuza karar vermeyecek miydiniz?

Dürüst olmak gerekirse, fiyatlandırma meselesini icra düzeyinde uzun zamandır tartışıyorduk. Ama bununla ilgili hiçbir şey yapmamıştık. Değerler girişimi bizi meseleyle yüzleşmeye zorladı ve bize değişimi yapma güdüsünü verdi. Bilirsiniz, herhangi bir kuruluşta—bir şirket, bir üniversite ya da bir hükümet olması önemli değil—daima öteden beri yerleşmiş işlemler ve zihin alışkanlıkları vardır. Eh, değerler ve doğaçlama atalet yıkıcı müthiş araçlardı. Burada küçük bir şirket 15 milyar dolardır, büyük bir şirket ise 40 milyar dolar. O halde, CEO’dan veya bir görev ekibinden her gün mutlaka parlak fikirler talep etmeyen, Fortune 500 klasmanında şirketleri yöneten kıdemli başkan yardımcılarınız vardır. Ama yöneticilerinizin hepsinden aynı şeyi duyduğunuzda, bunu göz ardı edemezsiniz. Haykırıyorlar: “‘Müşteri başarısına’ değer verdiğimizi söylüyoruz ve işimizi büyütmek istiyoruz. Bu tek şey her ikisinin de önünü tıkıyor!” Kulak vermeniz gerekir—bana değilse, onlara.

Bunun üzerine fiyatlandırıcıları—müşteri teklifleri için fiyatları belirleyen insanlar—çağırdık ve şöyle söyledik: “Siz IBM için çalışıyorsunuz. Çok ürünlü IBM çapında bir fiyat teklifi verileceği zaman, bunu her ürünün kâr/zarar hesabı üzerinden değil IBM’in kâr/zarar hesabı üzerinden fiyatlandırın.” Söylemeye gerek yok, bunun için üst düzey yöneticilerle bir dizi zorlu toplantı yapılması gerekti. Finansmancılar arasında bunu neden yapamayacağımızla ilgili muazzam bir tartışma vardı: “Geriye dönüp projenin tüm maliyetlerini ve gelirlerini tek tek kâr merkezlerine yeniden dağıtmak çok fazla iş çıkaracak.” Ve haklılar: Kolay değil, özellikle her şeyi belgelemek zorunda olduğumuz günümüzde. Ama CFO bu meselede benimle aynı fikirdeydi: Ne de olsa, sorunu birinci elden görmüştü! Ve değişikliği yaptık, onun için artık IBM çapında teklif verdiğimizde, onu hem müşteri hem de kendimiz için en uygun hale getirebiliyoruz.

Bu bizi yumuşak değerlerle katı finansal ölçüler arasındaki gerginliğe geri getiriyor. Uzun vadede bunların çatışmaması gerekir. Ama yol boyunca birbirleriyle itişip kakışacaklardır. Ne de olsa, insanlar hâlâ rakamlarını tutturmak zorundalar.

Elbette, ticari bir kuruluşta bundan kurtulmanın hiçbir yolu yok. Ama ben değerlerin şirketin kültürüne ve yönetim sistemine denge kattığını düşünüyorum: kısa vadeli işlemle uzun vadeli ilişki arasında denge, hissedarların, çalışanların ve müşterilerin çıkarları arasında denge. Her durumda bir karar vermek zorundasınız. Değerler bu kararları vermenize yardım ederler; bunu plansız bir şekilde değil kültürünüzle ve markanızla, bir şirket olarak kim olduğunuzla tutarlı bir biçimde yaparlar.

En önemli müşteri ilişkilerimizden sorumlu olan yöneticilerimizin kazançlarını (maaş ve primlerini) nasıl belirlediğimize bir bakın. Kazançlarının (maaş ve primlerinin) yarısını yıllık baz üzerinden değil de üç yıllık bazda hesaplamaya karar verdik. Müşterilerimizden tek bir yıldan daha fazla sürebilen bir projenin veya bağlantının sonunda söz konusu yöneticinin performansına bir not vermesini isteriz ve bu not onun ikramiyesinde büyük rol oynar. Böylece kazancının büyük bir kısmı projenin kârlılığıyla—yöneticinin yıllık rakamlarını tutturup tutturamadığı—daha uzun vadeli bir ufuk süresindeki müşteri memnuniyetinin bileşimine bağlıdır. Yöneticiler birisinin lehine diğerinden vazgeçemez.

O nedenle, her şeyin tamamıyla kısa vadeli finansal sonuçlara yönelmemesini garanti altına almak için sistemde dengeyi tutturmaya çalıştık. Ama kesinlikle haklısınız: İnsanların, “İyi ama siz de bizi her iki yöne itiyorsunuz” diye itiraz edecekleri zamanlar da olur. Bu, anlaşılır bir itirazdır. Ama gene de, kuruluşunuzun en alt seviyesinin o tartışmanın yapılacağı en iyi yer olduğunu düşünüyorum, zira orası bu kararların alındığı ve bir etki yaptığı yerdir. Her gün bu etkileşimlerden binlercesi olmaktadır ve biz tepedekilerden hiçbirimiz bunlardan asla haberdar olmayız ve olmamalıyız da. Ama değerlerin tüm o etkileşimlerdeki kısa vadeli kârlılık güdüsüne bir karşı ağırlık oluşturmasını umut edersiniz. Uzun vadede ise sanırım, değerlerle motive olan bir kültüre sahip olup olmadığınız sizin kazanan mı kaybeden mi olacağınızı belirleyen şeydir.

Yeni değerleri yerli yerine oturtalı bir yıl kadar oldu. Şimdiden güçlü duygular ve yüksek beklentiler yarattılar. Tahmininiz nedir?

Muhtemelen on ila on beş yıllık bir süreçte henüz yolun başındayız. Kısa bir süre önce Asya’daydım. IBM çalışanlarıyla geniş katılımlı bir toplantı yaptım ve değerleri konuştuk. İnsanların belki de üçte ikisi bu değerlerden haberdardılar ve konuyla ilgili bir şeyler okumuşlardı. Ama üçte biri—yüzlerine bakıp bunu görebiliyordunuz—değerleri hiç duymamışlardı. Ya da değerler onlarda henüz bir yankı yapmamıştı. Onun için daha yapacak işimiz var. Ama işimiz sadece üç kısa ve öz ifadeyi herkese ezberletmek değil. Beyan edilen değerlerle IBM’in bugünkü gerçekliği arasındaki eksiklikleri gidermek için yapmamız gereken çok fazla iş var. Her şeyin özü işte budur.

İcra ekibimdeki herkesin değerler girişimi konusunda benim kadar heyecanlı olmadığını biliyorum—bunu asla kabul etmeyecek olmalarına rağmen! Ama IBM’in ölüm eşiği deneyimini yaşamış olan kıdemli ekibi o günlere geri dönmemek için ne gerekiyorsa yapacaktır. IBM iş dünyasının mizah konusu haline geldiğinde, herkesin gururuna inen darbeyi savuşturmak mümkün değildi. Bizi o günlere dönmekten kurtarabilecek olan girişimlere kıdemli ekipten hiçbir direnç gelmeyecektir. Ve değerler çalışmamız o girişimlerin en önemlilerinden biridir.

Sonra Değerler Doğaçlamasına olan çalışan tepkisine bir bakın. Çok büyük bir şirket olmamız için aşikâr bir arzu var. Yani yıllar boyunca insanlar neden IBM’e katıldılar? Sizi motive eden şey paraysa, bunu kazanabileceğiniz çok yer var. Niçin buraya gelsinler ki?

Bunun nedeninin dünyada bir fark yaratan yenilikçi bir şirketin parçası olmak istemeleri olduğuna inanıyorum. Bu insanlar Nobel Ödülleri kazanan araştırmayı destekleyen, insanların işin kendisi hakkındaki düşünme tarzlarını değiştiren, ilkeye dayalı popüler olmayan konularda sağlam tavır almaya gönüllü olan türde bir şirkette olmak istiyorlar.

Biliyorsunuz, ta 1950’lerde, Watson Jr. güney eyaletlerinin valilerine IBM’in ayrı-fakat-eşit yasalara uymayacağını yazdı; daha sonra da şirket, yasayla emredilmeden yıllar önce bir eşit fırsat politikasını sisteme bağladı. Kendisini bu şekilde tasavvur eden ve kendini buna uygun olarak ciddiyetle yöneten bir şirketin birçok insana çok cazip geldiğine inanmak zorundayım. Onlara yeni kurulmuş bir şirkette alabilecekleri gibi bir anda zenginlik sözü ya da eski günlerde olduğu gibi yaşam boyu bir iş sunamayız. Ancak inanmaya ve ona ulaşmak için çalışmaya değer bir şey sunabiliriz.

Eğer şirketteki çoğu insanı bu konuda heyecanlandırabilirsek, onlar şirketin geri kalan kısmını kendileriyle birlikte çekeceklerdir. Bu değerlere ve başarmaya çalıştığımız şeye kendilerini adadıkları takdirde, geceleri geleceğimizden emin olarak uyuyabilirim.

İlk olarak Aralık 2004 sayısında yayınlanmıştır.

Sessiz Yoldan Radikal Değişim

Debra E. Meyerson

BİRÇOK YÖNETİCİ, belirli bir noktada, vicdan azabı çeker—kuruluşunda hantal, haksız ve hatta baştan aşağı yanlış olduğunu hissettiği temel ya da gizli varsayım, çıkar, uygulama veya değerlerle yüzleşmek ister. Bir başkan yardımcısı renkli ırklardan daha fazla insanın terfi ettirilmesini arzu eder. Bir danışmanlık firmasının partneri, MBA (İşletme Yüksek Lisansı) derecesine sahip yeni personelin aile hayatlarına zarar verecek derecede fazla çalıştırıldıklarını düşünür. Kıdemli bir yönetici, şirketinin bir parça ek maliyetle daha çevre dostu olabileceği düşüncesine kapılır. Gene de bu tür değişikliklere önayak olmak isteyen insanlar rahatsız edici bir ikilemle karşılaşırlar. Eğer seslerini çok yükseltirlerse onlara karşı bir öfke oluşur; eğer kuralına göre oynarlar ve sessiz kalırlarsa, bu kez de kendi içlerinde bir öfke birikir. O halde işi çığırından çıkartmadan taşları yerinden oynatmanın bir yolu var mıdır?

Geçen 15 yıl içinde, iş yaşamlarının önemli bir bölümünü bu soruyu yanıtlamaya çalışarak geçiren yüzlerce profesyoneli inceledim. İncelediğim insanların her biri kurumsal statükodan bir şekilde—değerlerde, ırkta, cinsiyette veya belki de cinsel tercihte—farklılık gösteriyor (bak. “Araştırma Nasıl Yapıldı?” başlıklı ek). Hepsi işleri “norm”dan birazcık farklı görüyorlar. Hâkim kültürün çeşitli yönleriyle anlaşamasalar da aslında işlerini seviyor ve farklılıklarını yapıcı değişimin itici kuvveti olarak etkin bir şekilde kullanmak için işlerinde başarılı olmak istiyorlar. Doğrudan ve öfkeli meydan okumalarla hiçbir yere varamayacaklarına inanıyor, fakat öylece oturup gerilimin azmasına da izin vermiyorlar. Onun yerine egemen akla meydan okumak için sessizce çalışıyor ve kurumsal kültürlerini değişime intibak etmesi için usul usul kışkırtıyorlar. Ben bu tür değişim aracılarına, önemli değişiklikleri ılımlı yollardan gerçekleştirmeye çalıştıkları için ahenkli radikaller diyorum.

Araştırma Nasıl Yapıldı?

BU MAKALE BOSTON’DAKİ Simmons Yöneticilik Yüksek Lisans Okulunda bulunan Kuruluşlarda Cinsiyet Merkezinde yönetim profesörü olan Maureen Scully ile birlikte 1986 yılında başladığım çok bölümlü araştırma çabasına dayanmaktadır. Kendi kuruluşlarının egemen kültürüyle çeşitli nedenlerle anlaşmazlık içinde olduklarını hisseden, kendi mesleğimizden ve akademik çevremizden birtakım insanları incelemiştik. İlk olarak, bu bireylerin uyumlu olma baskısının ortasındayken benlik duygusunu nasıl devam ettirdiklerini ve kariyerlerini tehlikeye atmadan değerlerini nasıl muhafaza ettiklerini anlamak için yola çıktık. Zaman içinde bu araştırma çeşitli kuruluşlardaki ve mesleklerdeki bireylerle yapılan söyleşileri kapsayacak şekilde genişledi: kuruluşlarının çeşitli kıdem düzeylerindeki iş insanları, doktorlar, hemşireler, avukatlar, mimarlar, yöneticiler ve mühendisler.

1986’dan beri birçok meslekten düzinelerce ahenkli radikali gözlemledim, onlarla söyleşiler yaptım ve orta düzey profesyonellerden CEO’lara uzanan bir yelpazedeki 236 erkek ve kadınla odaklı araştırma yönettim. Örneklem; farklı ırkları, milletleri, yaşları, dinleri, cinsel yönelimleri ve geniş bir değerler yelpazesi ve değişim gündemi olan insanları içeren çeşitlilikteydi. Bu insanların çoğu borsada işlem gören üç kuruluştan birinde çalışıyorlardı—bir finansman hizmetleri kuruluşu, hızla büyüyen bir bilgisayar parçaları şirketi ve tüketim malları yapan ve satan bir şirket. Araştırmanın bu bölümünde işe, ahenkli radikallerin karşılaştıkları meydan okumalar hakkında daha fazla öğrenmekle ve ayakta kalmaya, başarmaya ve değişimi kışkırtmaya yönelik stratejilerini keşfetmekle başladım. Bu araştırmanın bütünü bu makalede tanıtılan stratejiler yelpazesiyle sonuçlandı.

ÖZET FİKİR

Aşağıya düşmeden kurumsal teknenizi nasıl sallarsınız? Şirketinizin yapıcı bir değişime ihtiyacı olduğunu bilirsiniz ama sizi şöyle bir ikilem bekliyor: Gündemi çok sıkıştırırsanız, insanlar size kırılabilir. Sessiz kalırsanız kendinize kırılabilirsiniz.

Bir yönetici ne yapmalı? Ahenkli bir radikal, yerleşik anlayışa sessizce meydan okuyan ve kültürel dönüşümü kışkırtan gayri resmi bir lider haline gelmeli. Bu radikaller bayrak taşıyıp borazancılık yapmazlar. Oldukça zararsız görünen değişikliklerin farkına bile varılmayabilir. Ama sebatla damlayan su gibi, önünde sonunda duvarı delerler.

Ahenkli radikaller, zıtlıkları özümserler. Bağlılıkları sağlamdır ama kullandıkları araçlar esnektir. Hızlı bir değişim isterler ama sabırla beklerler. Genellikle yalnız çalışırlar ama birlikte de çalışmaya hazırdırlar. Gündemi sıkıştırmak yerine diyalog başlatırlar. Güçlü düşmanlarla savaşmak yerine güçlü dostlar ararlar. Sonuç ne mi olur? Evrimsel ama sürekli değişim.

PRATİK FİKİR

Ahenkli radikaller şu taktikleri uygularlar:

Düzen Bozucu Kendini İfade

Kullandığınız dil, giyiminiz, ofisinizin dekoru ya da davranışlarınız aracılığıyla değerlerinizi sergileyin. İnsanlar bunu fark edip konuşacaklar ve genellikle kendilerinde değişim yapacak cesareti bulacaklardır. Ne kadar çok insan konuşursa etkisi de o kadar fazla olur.

Örnek: Aşırı stres altındaki yönetici John Ziwak, akşam altıda çıkıp ailesiyle vakit geçirebilmek için işe daha erken saatlerde gelmeye başladı. Gece iş için evini arayanların telefonlarını da kabul etmedi. Stresi azaldıkça performansı arttı. Başlarda bu duruma şüpheci yaklaşan meslektaşları zamanla uyum sağladılar ve daha verimli çalışma yöntemleri bularak kendi yaşamlarında da denge sağladılar.

Sözel Jiu Jitsu

Olumsuz ifadeleri ve davranışları olumlu değişime yönlendirin.

Örnek: Satış müdürü Brad Williams, toplantılar sırasında yeni pazarlama müdürünün arkadaşları tarafından görmezden gelindiğini fark etti. İçlerinden biri az önce kadının söylediği şeyleri tekrarlayınca Williams araya girdi: “George’un Sue’nun endişelerini kavramasına sevindim. Sue, George senin düşündüklerini doğru kapmış mı?” Bir daha hiç kimse Sue’yu görmezden gelmedi.

Değişken Vadeli Fırsatçılık

Bir yandan uzun vadeli, planlı değişimleri yönetirken bir yandan da kısa vadeli değişim için beklenmedik fırsatları kullanmaya hazır olun.

Örnek: Kıdemli yönetici Jane Adams, “it dalaşı” kültürünün hâkim olduğu bir şirkette işe başladı. İşbirliğine dayalı tarzını yerleştirmek için doğrudan raporlar aracılığıyla yetkisini paylaştı, iş paylaşımını yönlendirmeleri için arkadaşlarını teşvik etti, herkesin gözü önünde onları övdü ve önemli sunumları yapmalarına izin verdi. Başında olduğu bölüm deneyim, sorumluluk ve güven kazanmak için muazzam bir eğitim alanı olarak saygı kazandı.

Stratejik İttifak Kurma

Müttefiklerle çalışarak etkinizi artırın. Meşruiyetinizi pekiştirin ve tek başınıza yapabileceğinizden daha hızlı ve daha doğrudan bir şekilde değişimi gerçekleştirin. “Rakiplerinizi” düşman etmeyin. Genellikle en iyi destek ve kaynak onlardan gelir.

Örnek: Paul Wielgus, muhalifleri kendisine katılmaya ikna ederek bürokratik küresel içecek şirketinde bir devrim başlattı. Wielgus’un çalışanların yaratıcılığını artırmak için kurduğu eğitim bölümünü alaya aldılar ve denetçilerden biri bölümü gereksiz harcamalarda bulunduğu gerekçesiyle inceleme altına aldı. Paul savunmaya geçmek yerine denetçiye eşitiymiş gibi davrandı ve ona programın değerini anlattı. Eğitim bölümü çalışanlara ilham vererek büyüdü ve şirketin verimliliğini artırdı.

Bunu yaparken, bu kişiler kuruluşlarında geleneksel tarzdan daha yerel, daha yaygın, daha yalın ve görünürlüğü daha az—ancak daha az önemli olmayan—bir liderlik biçimi uyguluyorlar. Aslında kültürel ve kurumsal değişimi başlatmak—geleneklere bağlı kuruluşları yeni yollara yöneltmek veya önemleri azalmış çalışanların tüm potansiyellerini işe vermeleri konusuyla ilgilenmek—isteyen tepe yöneticileri, kuruluşlarının derinliklerinde saklanmış olabilecek bu ahenkli radikalleri arayıp bulurlarsa iyi ederler. Çünkü böyle kişiler hem şirketlerine bağlı hem de kurumlarını taban düzeyinde değiştirmekte usta olarak, tepe yöneticilerin uyumsuzlukların temel nedenlerini belirlemelerine, alternatif görüş açılarını tanımalarına ve değişen ihtiyaçlara ve koşullara uyum sağlamalarına yardım etmekte son derecede faydalı olabilirler. Ayrıca, kendilerine tepeden destek sağlandığında ve deney yapmaları için bir parça alan verildiğinde, ahenkli radikaller mükemmel liderler olduklarını gösterirler. (Yönetimin ahenkli radikalleri teşvik etmekteki rolüyle ilgili daha fazla bilgi için, bak. “Olağan Liderler Olarak Ahenkli Radikaller” başlıklı ek.)

Ahenkli radikallerin eylemleri kasten çarpıcı olmadığından, liderliklerinin fark edilmesi zor olabilir. O halde, kuruluşları yöneten, kültürel adaptasyonun bu yaygın kaynağını besleyip büyütmek isteyen insanlar, bu potansiyel liderleri nasıl bulur ve geliştirirler? Bunu yapmanın bir yolu ahenkli radikallerin çeşitli çalışma biçimlerine değer vermek, onlardan öğrenmek ve çabalarına destek olmaktır.

Ahenkli radikaller kişisel inançları ile kendilerini çevreleyen kültürler arasında gidip gelebilmek için esas olarak burada tarif ettiğim dört yaklaşım dahil olmak üzere tedrici yaklaşımların bir yelpazesinden yararlanırlar. Ben bunları; düzen bozucu kendini ifade, sözel jiu jitsu, değişken vadeli fırsatçılık ve stratejik ittifak kurma olarak adlandırıyorum. Kişinin, kendisinin doğru bulduğu ve başkalarının da fark ettiği biçimde hareket ettiği düzen bozucu ifade, değişimi başlatmanın en göze çarpmayan şeklidir. Sözel jiu jitsu duyarsız bir ifade, eylem veya davranışı kendisine geri çevirir. Değişken vade fırsatçıları değişimin kısa ve uzun vadeli fırsatlarını tespit eder, yaratır ve onlardan faydalanırlar. Ve insan stratejik ittifaklarla değişimi daha büyük bir kuvvetle zorlayabilir.

Bu yaklaşımların her biri, yaratıcılığa ve zekâya yeterince alan tanıyarak, pek çok şekilde kullanılır. Kendini ifade, bir fısıltıyla yapılabilir; görev kademelerinde daha fazla ırksal çeşitlilik arayan bir çalışan şirket partilerine Afrikalı gömleğini giyip gidebilir. Ya da bu, bir kükremeyle yapılabilir; aynı çalışan aynı Afrikalı gömleğini her gün işe gelirken giyebilir. Aynı şekilde, daha sıkı çevresel politikalar peşinde olan birisi, güçlü bir kişinin desteğini sağlayarak (ne kadar güçlüyse o kadar daha iyi) bir ittifak kurabilir. Ya da duruşunu şirketin dahili ağında ilan eder ve faal bir şekilde çok sayıda destekçi arar. Bu yaklaşımlar hep birlikte ahenkli radikallerin farklı zamanlarda ve çeşitli koşullarda kullandıkları bir seçenekler toplamı oluştururlar.

Ancak yaklaşımları ayrıntılı bir şekilde incelemeden önce, bir an için, işyerinde kültürel değişimin hangi yollarla gerçekleştiğini yeniden gözden geçirmeye değer.

Kuruluşlar Nasıl Değişir?

Araştırmalar kuruluşların esas olarak iki şekilde değiştiğini göstermiştir: çarpıcı eylem yoluyla ve evrimci uyarlanma yoluyla. Birinci durumda, değişim kesintilidir ve genellikle, önemli teknolojik inovasyonların ardından, önemli kaynakların kıtlığı veya bolluğu ya da düzenleyici, yasal, rekabetçi veya politik düzendeki ani değişiklikler yoluyla kuruluş buna zorlanır veya kuruluşa tepe yönetimince direktif verilir. Böyle şartlarda değişim çabuk meydana gelebilir ve genellikle çok sancılı olur. Evrimci uyarlanma ise, tersine, yumuşak, tedrici ve merkezsizdir ve zaman içinde daha az kargaşayla, yaygın ve sürekli bir değişim üretir.

Evrimsel yaklaşımların kültürel değişimi ilerletmedeki gücü sıkça yapılan tartışmaların konusudur. Örneğin, Joseph L. Badaracco Jr. “We Don’t Need Another Hero” (Bir Başka Kahramana İhtiyacımız Yok, HBR, Eylül 2001) başlıklı makalesinde, en etkin ahlaki liderlerin reformları genellikle sezdirmeden çalışarak, kimseye fark ettirmeden gerçekleştirdiklerini ileri sürer. Benzer şekilde, ahenkli radikaller küçük ama istikrarlı şekillerde fark yaratarak ve diğerlerinin öğrenebileceği örnekler oluşturarak, usulca ve hiç durmadan var olan normlara karşı koyarlar. Esinlendirdikleri değişimler o kadar tedricidir ki, zar zor fark edilirler—iyi sonuç vermelerinin nedeni tam da budur. Bu yaklaşımlar, su damlacıkları gibi, kendi başlarına oldukça zararsızdır. Ancak zaman içinde ve birikim sonucunda, graniti bile aşındırabilirler.

Örneğin, tek bir bireyin kuruluşunun yüzünü yavaş yavaş—ancak radikal bir şekilde—nasıl değiştirdiğine bir bakalım. Büyük bir Batı Kıyısı bankasında yükselirken 18 kadar ayrı konumda bulunan Peter Grant1 siyahi bir yöneticiydi. Bankaya yönetici olarak ilk kez katıldığında beyaz ırktan olmayan bir avuç profesyonel personelden biriydi. Peter’ın kişisel, uzun dönemli bir amacı vardı: camiaya daha fazla kadın ve ırksal azınlıklardan insan almak ve onların başarılı olmasına yardımcı olmak. Şirketin yerel bankalarını, bölge ofislerini ve kurumsal işletmelerini yönettiği 30 yıllık kariyerinde, en önemli sorumluluklarından birisi yeni yetenekleri işe almak olmuştu. Fırsat bulduğu her seferinde yüksek nitelikli bir azınlık mensubunu işe almaya çalıştı. Fakat bundan da fazlasını yaptı—birisini işe aldığında, o kişiden de aynısını yapmasını istedi. İşe yeni alınanlara kadınları ve renkli ırklardan insanları işe almanın önemini ve böyle yapmanın neden onların da yükümlülüğü olduğunu açıkladı.

Azınlık mensubu çalışanlar önyargılar sonucunda bunaldıklarında, Peter destekleyici yönder rolü oynardı. İşten ayrılma tehdidinde bulunurlarsa, onları bundan vazgeçirirdi. “Nasıl hissettiğinizi biliyorum, fakat daha büyük resmi gözlerinizin önüne getirin” derdi. “Eğer giderseniz burada hiçbir şey değişmeyecek.” Verdiği örnek diğerlerinde bulaşıcı davranış için esin kaynağı oldu. Çoğu işte kaldı ve başka azınlıkları işe aldılar; kalmayanlar, azınlıkları işe alma taahhüdünü gittikleri yeni şirketlere taşıdılar. Peter emekli olduğunda, 3500’den fazla yetenekli azınlık ve kadın çalışan bankaya katılmıştı.

Peter radikallerin en ahenklisi, aynı zamanda da en etkiniydi. Yıllarca meslektaşlarının ırkçı hakaretlerine ve alçaltıcı sözlerine katlandı. Terfileri için görevdaşlarından daha uzun zaman bekledi; her yükselişinde işin kendisine büyük geldiği ve işi almakla şanslı olduğu söylendi. Kariyerinin ileriki yıllarında, “Onların yanımda rahat hissetmeleri için adeta yırtındım” dedi. “Bu şans eseri olmadı.” Çoğu kez kızgındı, fakat sert çıkışlar yapmak en azından duygusal direnişin yolu olurdu. Bu yüzden sisteme saldırmadan, cesur bir uzgörü geliştirerek ya da büyük bir gücü ustalıkla kullanarak, aşağıda anlatılan değişim stratejilerinin tümünü hayata geçirerek kuruluşun demografik tabanını adım adım değiştirdi.

Olağan Liderler Olarak Ahenkli Radikaller

GÜNLÜK EYLEMLERİ VE ETKİLEŞİMLERİ ESNASINDA, ahenkli radikaller önemli dersler öğretir ve değişimin esin kaynağı olurlar. Böyle yaparak örgüt içinde geleneksel biçimlerden daha az görünür olan—ancak onun kadar önemli—bir tür liderlik uygularlar.

Kuruluşlar için hüner, bu incelikli liderlik formunu belirlemek ve geliştirmektir. Tanınmış büyük bir finansal hizmet şirketinin menkul değerler bölümünü yöneten muhafazakâr, ancak açık fikirli avukat Barry Coswell’in kuruluşu içindeki bir ahenkli radikali nasıl belirlediğini, koruduğunu ve terfi ettirdiğini göz önüne alalım. Ortanın solunda, bir yıllık avukat Dana, parmak izi alındıktan sonra—menkul değerler sektöründe standart bir uygulama—işe başladığı gün Coswell’in ofisine geldi. Prosedür Dana’yı kaygılandırmıştı: Yeni işvereni 1960’lı dönemlerin bir insan hakları eylemine katıldığı için hapis cezası aldığını keşfettiğinde ne olurdu? Dana, varlığını sürdürmekteki tek umudunun, geçmişi ve ilkeleri konusunda dürüst davranmak olduğunu çabucak kavradı. Politik eğilimlerindeki farklılığa rağmen Barry’den kuşkulansa da tavırlarını iyiye yormaya karar verdi. Emin adımlarla Barry’nin ofisine yürüdü ve bir otobüsün önünde oturma eylemi yaptığı için hapse girmiş olduğunu itiraf etti.

“Dürüstlüğünü takdir ediyorum” diye güldü Barry, “menkul kıymetler yasasını ihlal etmediğin sürece sanırım bir sorun olmaz.” Dana’nın bu küçük güven gösterisinin karşılığında, Barry de onunla yoksul bir bölgede büyümesiyle ve ordudaki yaşamıyla ilgili kendi öyküsünü paylaştı. Öykü değiş tokuşu ideolojik anlaşmazlıklarını bir kenara koymalarına ve birbirlerine karşı derin bir saygı beslemelerine yol açtı. Barry, Dana’da tomurcuklanan bir lider gördü. Karşısında inançlarının gücüyle hareket eden bir kadın vardı, bu konuda dürüsttü ve inançlarını üstünlük taslamadan tartışabiliyordu. Masaları yumruklamıyordu. İyi bir konuşmacıydı. Dikkatle dinliyordu. Barry’den şaşırtıcı itiraflar kopartma yeteneği vardı.

Barry, Dana’ya belirli düzeyde koruma vermeye başladı ve aklındakileri söylemesi, risk alması ve en önemlisi, kendi varsayımlarına meydan okuması için onu cesaretlendirdi. Bir seferinde Dana, sert bir biçimde ve ona göre, haksızca değerlendirilen deneyimsiz bir kadın avukatı savunmak amacıyla düşündüklerini açıkça söyledi. Dana erkek ve kadın avukatlara farklı standartların uygulandığını gözlemledi, fakat iş arkadaşları onun bu “liberal” endişelerini savuşturdular. Barry, Dana’ya bir bakış attı ve sonra ekibe dönüp, “Şuna bir daha bakalım, karar vermekte acele mi ediyoruz bir görelim” dedi. Toplantıdan sonra Barry ve Dana çifte standartlar ve önyargının yaygınlığı üzerine konuştular. Bir süre sonra Barry, hem şirket içinde hem de dışarıdaki hukuk firmalarında azınlıkta kalan hukuk danışmanlarını araştırıp bulmak üzere bir ilke geliştirdi. Ve Dana başkan yardımcılığına yükseldi.

Barry’nin Dana’yı fark etme, ona yönderlik etme ve onu terfi ettirme becerisinde, kuruluşlarında liderliği teşvik etmeye istekli olan yöneticiler için önemli bir ders vardır. Bu ders liderlik geliştirmenin pahalı dış programlara ve hatta insan kaynakları bölümünün bütün iyi niyetine bile dayanmayabileceğine işaret eder. Onun yerine, bu ders kayığı sallayan kaptanların en etkilileri olabileceğini açık görüşlülükle anlamakta yatabilir.

Düzen Bozucu Kendini İfade

Değişim sürecinin en ahenkli ucunda başkalarının beklentilerini sessiz sedasız bozan bir tür kendini ifade vardır. Dikkatle yürütülen bir protesto eylemi ya da sadece kişinin değerlerinin bireysel gösterimi de olsa, dildeki, giyimdeki, ofis dekorundaki ya da davranışlardaki düzeni bozucu kendini ifade işyerindeki atmosferi yavaş yavaş değiştirebilir. İnsanlar bir kez dışavurumu fark ettiklerinde, hakkında konuşmaya başlarlar. Sonunda kendilerinde de aynı şeyi deneyecek kadar cesaret hissedebilirler. İhlal edici eylem hakkında ne kadar çok insan konuşursa ya da o eylemi yinelerse, kültürel etkisi o kadar fazla olur.

Hızla büyüyen bir bilgisayar parçaları şirketinin iş geliştirme grubunda yönetici olan John Ziwak vakasını ele alalım. Herkesin gıpta ettiği bir işe girmiş çalışkan bir işletme okulu mezunu olarak John, tepeye giden en hızlı yolda, haftada 80 saat çalışmaya niyetliydi. Birkaç yıl içinde, kendisinden çok şey beklenen bir işte çalışan bir kadınla evlendi; kısa sürede iki çocuk babası oldu. John yaşamını evin ve işin rekabet halindeki yükümlülükleri arasında kalmış buldu. Bu ikisini dengelemek için çalışma saatlerini kaydırdı—akşam saat altıda çıkabilmek için sabahları ofise daha erken geldi. Akşamüzeri geç saatlere nadiren toplantı koydu ve akşamları 6:30 ile 9:00 arasında evdeki telefonları yanıtlamayı reddetti. Sonuç olarak, aile yaşamı düzeldi ve kendini daha az stresli hissetti ve bu da işindeki performansını yükseltti.

Önceleri John’un programı kaşların kalkmasına neden oldu; ne de olsa her an hazır ve nazır olmak şirkete olan adanmışlığın açığa vurulmamış temel bir göstergesiydi. “Eğer John saat altıdan sonra kalmaya gönüllü değilse” diye merak etti patronu, “acaba işine gerçekten bağlı mı? Diğerleri sabah akşam çalışmaya istekliyken ve çalışıyorken onu niçin terfi ettireyim ki?” Fakat John her zaman kendisinden beklenen performansı tutturdu ve patronu da onu kaybetmek istemedi. Zamanla meslektaşları da John’un programına ayak uydurdular. Hiç kimse saat beşten sonraya onun da katılması gereken bir tele-konferans veya toplantı koymadı. Diğer çalışanlar da birer birer John’un “saat altı kuralı”nı benimsemeye başladılar; evden aramak, özellikle de akşam yemeği saatinde, ancak kesinlikle şart olduğunda yapılan bir şey oldu. Saat altı kuralı her ne kadar hiçbir zaman resmileştirilmediyse de, John’un bölümünde standart uygulama haline geldi. John’un bazı meslektaşları geç saatlere kadar çalışmayı sürdürdüler, fakat çalışma pratiğindeki bu değişimi hepsi takdir etti ve kolayca uyum sağladı. Bölümdeki çoğu insan, çalışma alışkanlıklarını işleri daha etkin yapmaya göre uyarladıkça—örneğin, toplantıları programlanan saatlerde yapmak ve gün içindeki kesintileri denetlemek gibi—gün içinde daha az değil, daha çok üretken olduğunu hissetti. John’un patronuna göre, çalışanlar yaşamlarındaki bu yeni dengenin değerini anladılar ve bölümün üretkenliği bundan en ufak bir şekilde zarar görmedi.

Ahenkli radikaller düzen bozucu kendini ifadenin en küçük biçiminin bile olağanüstü güçlü olabileceğini bilir. Dr. Frances Conley buna tipik bir örnektir. 1987 yılına gelindiğinde, Dr. Conley kendisini Stanford Tıp Okulunda ve Palo Alto Veteran’s Administration hastanesinde zaten önemli bir araştırmacı ve beyin cerrahı olarak kabul ettirmişti. Fakat meslekteki çok az kadından biri olarak, maço bir meslekte ve cinsiyet ayrımcılığının tam ortasında kadın kimliğini sürdürmek için her gün mücadele etti. Örneğin, karmaşık bir beyin ameliyatı esnasında, tam bir grup stajyer doktoru yönettiği sırada erkek bir meslektaşı ameliyathaneye dalıp, “Kenara çekil tatlım” dediğinde soğukkanlılığını koruması gerekti. Dr. Conley daha sonraları bu olayları, “Bu sadece ekibin karşısındaki otoritemi ve uzmanlığımı zayıflatan değil, aynı zamanda hoş görülemez, hatta tehlikeli bir şeydi. Ama bu tür şeyler her zaman olurdu” diye anımsıyordu.

Hissettiği bütün gerilime ve kızgınlığa rağmen Dr. Conley’in o zamanlar cinsiyetini büyük bir mesele haline getirmeye niyeti yoktu. Kadın olduğu gerçeğinin konumuna gölge düşürmesini veya tersinin olmasını istemedi. Böylece giydikleri dahil, kendisini ustaca her türlü şekilde ifade etti. Yeşil ameliyat önlüğünün altına bilekleri beyaz dantelli çoraplar—kadınlığının kesin bir ifadesi—giydi. Aslında dantelli bilekli çoraplar giymeyi Gandivari bir bireysel başkaldırı eylemi olarak görmek zordu. Çoraplar sadece, “Hem beyin cerrahı hem de kadın olabilirim” diyordu. Fakat cerrahi ortamın duygusuz erkeksiliğinde yeterince ses getirdiler ve Conley’in bazı ufak tefek eylemleriyle birlikte hastanede konunun konuşulmasının kıvılcımını çaktılar. Hemşireler ve kadın stajyer doktorlar Dr. Conley’in stili konusunda bol bol yorum yaptılar. Hayranlıkla, “Herhangi bir erkek kadar zorlu ve onlarla boy ölçüşmekten korkmuyor” diyorlardı. “Fakat aynı zamanda bir kadın ve bundan da utanç duymuyor.”

Ellen Thomas da saçıyla benzer bir ifadede bulundu. Teknik servis işindeki Afrikalı-Amerikalı genç bir danışman olarak, uyumlu olması yönündeki kurumsal baskı ile kendisi olmasını zorlaştıran kurallara meydan okumakla ilgili kişisel arzuları arasında gidip geldi. Onun için işe başlar başlamaz, Ellen kendisini düzgün sıralar halinde ördüğü saçlarıyla ifade etti. Ellen’in saçlarını kullanış şekli sadece bir stil değildi; ırksal kimliğinin de bir sembolüydü.

Bir keresinde kıdemli bir yönetici önemli bir müşteriye tanıtım yapmadan önce, Ellen’e “daha profesyonel görünmesi için” saçlarındaki örgülerini açmasını önerdi. Ellen kırılmıştı, fakat tepki vermedi. Onun yerine, denileni yapmadı. Tanıtım bittikten ve müşteri sözleşmeyi imzaladıktan sonra, Ellen meslektaşını bir kenara çekti ve “Saçımı niçin bu şekilde taradığımı bilmeni istiyorum” dedi sakin bir şekilde. “Ben siyah bir kadınım ve bu modeli de seviyorum. Ve az önce gördüğün gibi, saç biçimimin işimi yapma becerimle hiçbir ilgisi yok” diyerek gülümsedi.

Saat altıda işten çıkmak, dantelli çoraplar giymek ya da saçları dizi dizi örmek kültürde bir değişimi zorlar mı? Elbette ki hayır; bu tür eylemler fazlasıyla mütevazıdır. Fakat düzen bozucu kendini ifade iki önemli şey yapar. Birincisi, ahenkli radikalin görüşünün önemli olduğu duygusunu güçlendirir. Bu eylemler kendi kendini olumlayıcıdır. İkincisi, alternatif bir çalışma tarzı getirerek statükonun kapısını hafifçe aralar. İster göze çarpmayan, açıkça söylenmemiş ve sadece birkaç kişinin farkına vardığı, ister sesli, görünür ve çok kişinin dikkatini çeken eylemler olsun, bu tür eylemler, toplamda, gerçek reformu kışkırtabilirler.

Sözel Jiu Jitsu

Çoğu savaş sanatı gibi jiu jitsu size doğru yönelmiş bir kuvveti alıp durumu değiştirmek için onu başka yöne yönlendirmeyi içerir. Sözel jiu jitsu uygulayan çalışanlar istenmeyen, alçaltıcı sözlere veya hareketlere, onları diğerlerinin fark edeceği değişim fırsatlarına dönüştürerek tepki verirler.

Sözel jiu jitsunun bir şekli, muhalifin kendi retoriğine dikkat çekmeyi içerir. Büyük bir finans servisi kuruluşunun San Francisco ofisinde çalışan ve gay olduğunu saklamayan Tom Novak adındaki bir yöneticinin anlattığı öyküyü anımsarım. Tom ve meslektaşları bir üst düzey yöneticinin geniş ofisindeki bir masanın etrafına yerleşmeye başladıklarında söz kısa bir süre için yaklaşmakta olan Gay Özgürlük Günü yürüyüşüne ve genel olarak sözde gay yaşam tarzı konularına geldi. İş arkadaşlarından Joe yüksek sesle, “Bazı insanların gay yaşam tarzını seçmelerini anlayışla karşılarım. Sadece bunu neden insanların gözleri önüne sermeleri gerektiğini anlamıyorum” dedi.

İncinen Tom ağzını kapatmaya ve üzüntüsünü sineye çekmeye çalıştı, ancak bu onu küskün ve kızgın yapacaktı. Joe’nun önyargısını açıkça kınayabilirdi, fakat bu da onu savunmacı ve kendini beğenmiş gösterecekti. Bunun yerine, “Ne demek istediğini biliyorum Joe. Sadece karının masandaki şu kocaman resmini merak ediyorum. Eşcinsel olmamanın yanlış bir tarafı yok, ama sanki cinselliğini ilan eden senmişsin gibi duruyor” diyerek, Joe’ya onun görüşünün değişik bir versiyonuyla karşılık verdi. Utanan Joe tek bir sözcükle karşılık verdi: “Tuş.”

Yöneticiler yetenekli çalışanlarının ve onların değerli katkılarının yanlışlıkla öneminin azalmasını önlemek için sözel jiu jitsu kullanabilirler. Aşağıdaki öyküde olan da budur. Brad Williams bir yüksek teknoloji şirketinde satış yöneticisiydi. Bir gün bir toplantı esnasında yeni pazarlama direktörü Sue’nun arada birkaç söz söylemeye çalıştığını, fakat söylediği her şeyin her seferinde yok sayıldığını fark etti. Brad durumu düzeltmek için doğru zamanı bekledi. Daha sonra toplantıda, Sue’nun iş arkadaşı George yeni işin ürünlerinin ülke dışındaki dağıtımına ilişkin Sue’nunkilere benzer endişeler dile getirdi. Zekice yorumu tüm konuşmaları durdurdu. Bu duraksama sırasında Brad söze atladı: “Bu önemli bir fikir” dedi. “George’un Sue’nun endişelerini kavramasına sevindim. Sue, George senin düşündüklerini doğru kapmış mı?”

Bu basit hareketle Brad birkaç şeyi birden başarmıştı. Birincisi, Sue’nun nasıl susturulduğunu ve fikrinin nasıl herkesçe benimsendiğini dolaylı yoldan göstererek açıkça konuşulmayan bir hakikati seslendirmişti. İkincisi, Sue’nun görünürlüğünü artırarak odadaki güç dinamiğini değiştirmişti. Üçüncüsü, hareketiyle iş arkadaşlarına nasıl dinledikleri—ya da dinlemedikleri—konusunda bir ders vermişti. Sue, bu olaydan sonra personel toplantılarında bir daha es geçilmediğini söyledi.

Sözel jiu jitsu’yu uygularken hem Tom hem de Brad önemli miktarda öz kontrol ve duygusal zekâ sergilediler. İncitmeden yatıştırmak için, tepkilerini dikkatle ayarlayarak mevcut durumu dinlediler ve incelediler. Ayrıca suçlayıcı olmadan meselenin temelinde yatan sorunları (cinsel önyargı, yeni gelenleri susturma) tasvir ettiler ve bunları dile getirerek bilinçsiz gerginliği rahatlattılar. Bunu yapmakla iş arkadaşlarının varsayımlarında ve davranışlarında küçük ancak anlamlı değişiklikler başlattılar.

Değişken Vadeli Fırsatçılık

Müzik yapmayı sürdürürken eski standartlardan yepyeni müzikal deneyimler yaratan caz müzisyenleri gibi ahenkli radikaller de fırsatlara yaratıcı bir biçimde açık olmalıdırlar. Kısa dönemde, bunun anlamı şans eseri keşfedilen koşulları değerlendirmeye hazır olmaktır; uzun dönemde, genellikle daha ileriye etkili bir şey anlamına gelir. Aşağıdaki ilk öykü birinci durumu resmeder; ikincisi bir sonrakine örnektir.

Chris Morgan gibi ahenkli radikaller reform için zengin fırsatların aniden ortaya çıkabileceğini bilirler. New York’taki bir şirketler grubunun denetleme bölümünde yatırım yöneticisi olan Chris israfı azaltmak için yapabileceği her şeyi yapmayı bir alışkanlık haline getirdi. Örneğin, kâğıt tasarrufu için belgelerini tek satır aralıkla yazar, yazıcı düğmesine basmadan önce onları daha küçük fonta ayarlar ve kâğıdın her iki yüzünü de kullanırdı. Bir gün şirket kafeteryasının, sandviçleri insanların açar açmaz attıkları suni köpükten kutulara koyarak paketlediğini fark etti. Kafeteryanın yöneticisini bir kenara çekti. Kocaman bir gülümsemeyle, “Mary” dedi, “bugün şu focaccia-üzeri-hindili sandviçler enfes görünüyor! Ancak merak ediyorum . . . sandviçleri eğer müşteri isterse sarman mümkün olabilir miydi?” Bu çok küçük değişiklikle, kafeteryanın paketleme maliyetlerinde önemli miktarda tasarrufa gidilebileceğini gösterdi.

Chris aşağıdaki adımları atarak tekneyi yavaşça salladı. Önce, kolayca ve fazla karmaşa yaratmadan yapılabilecek kısa süreli fırsatlara odaklandı. Sonra Mary’nin kararını eleştirerek değil, onu kendi gündemine çekerek (cazip sandviçlerini överek, sonra da nazik bir öneri getirerek) soruna el attı. Üçüncüsü, kafeteryaya olan faydalarına işaret ederek önerilen değişikliğin avantajlarına ışık tuttu. Sonra Mary aracılığıyla kafeteryadaki diğer çalışanlara yayılan bir sözü başlattı. Son olarak, diğerlerinin de harekete geçmesi için esin verdi: Sonunda, kafeterya çalışanları 12 diğer müsrifçe uygulamayı belirleyip giderdiler.

Yeterince sözün etrafta dolaşmasını sağlayın ve yeterince insanı esinlendirin, er ya da geç gerçek bir değişime ulaşırsınız. Jane Adams adındaki kıdemli bir yönetici buna bir örnektir. Jane 1995 yılında muazzam bir hızla büyüyen, henüz halka açılmamış bir teknoloji şirketinin çoğu erkek olan 100 kişilik yazılım geliştirme bölümünü yönetmek üzere işe alınmıştı. Şirketin CEO’su astlarının kendisinin it dalaşı yönetim tarzına öykünmelerini bekleyen bir otokrattı. Jane işinde yeni olmasına, uyum sağlamak ve başarılı olmak istemesine rağmen, güç mücadeleleri, komuta ve kontrol taktikleri nefret ettiği şeylerdi. Onun tarzı daha işbirlikçiydi; gücün paylaşılmasına inanırdı. Jane, CEO ile tartışarak şirketin kültürüne el atamayacağını anladı; bunun yerine kendi bölümünde yönetimi ele aldı ve orayı kendi tarzında yönetti. Bu amaçla, gücü astlarıyla paylaşmak için her fırsatı değerlendirdi. Doğrudan kendisine bağlı olanların her birine mümkün olduğunca sorumluluk devretmeleri talimatı verdi. Ne zaman birisinin karar vermekte önceliği ele aldığını duysa o kişiyi yöneticisi önünde açıkça överdi. İnsanları hesaplı riskler almak ve kendisine meydan okumak için yüreklendirdi.

Şirketin üst yöneticilerine yüksek görünürlükte sunumlar yapması istendiğinde bu fırsatı bu proje üzerinde doğrudan çalışmış olanlara verdi. Başlangıçta üst yöneticiler kaşlarını kaldırdılar, ancak Jane onlara sunumcunun bu işi yapacağının güvencesini verdi. Böylece altında çalışanlar deneyim sahibi oldular ve bir başkası için çalışmış olsalardı büyük olasılıkla asla elde edemeyecekleri kadar itibar kazandılar.

Ara sıra insanlar Jane’e, onun yaklaşımıyla şirketin mevcut yaklaşımı arasında insana umut veren bir karşıtlığı fark ettiklerini söyleyeceklerdi. O da sessiz bir gülümsemeyle, “Teşekkürler, fark ettiğinize sevindim” diyecekti. Bir yıl içinde, ona doğrudan bağlı çalışan birkaç kişinin daha işbirlikçi bir davranış içine girdiklerini gördü. Çok geçmeden, Jane’in, altında çalışılacak en iyi yöneticilerden biri olduğunu duyan diğer bölümlerdeki çalışanlar, transferlerini istemeye başladılar. Daha da önemlisi, Jane’in grubu en iyi deneyim edinilecek yerlerden ve Jane de yeni yetenekler için en iyi öğretmen ve yönderlerden biri olarak ünlendi. Jane’in burada çalışanlarına kazandırdığı deneyimi, sorumluluğu ve güveni insanlar başka hiçbir yerde almadılar.

Chris Morgan için fırsat, kısa vadeliydi ve tesadüfen keşfedilmişti. Jane Adams için fırsat daha uzun vadeliydi ve düzenli bir çalışmayla derinlerden çıkartılmıştı. Ancak her iki örnek olayda da böyle değişken vadeli fırsatlara karşı tetikte olmak ve onları değerlendirmeye hazır olmak şarttı.

Stratejik İttifak Kurma

Buraya kadar, az çok tek başlarına çalışan ahenkli radikallerin değişimi nasıl etkileyeceklerini gördük. Peki, bu bireyler müttefiklerle çalıştığında ne olur? Şüphesiz, bir meşruiyet duygusu, kaynaklara ve kişilere ulaşım, teknik yardım ve iş yardımı, duygusal destek kazanır ve öğüt alırlar. Ancak bundan daha fazlasını—meseleleri, tek başlarına çalıştıklarında olabileceğinden daha hızlı ve daha doğrudan bir biçimde ön plana taşıma gücünü—elde ederler.

Kişi aynı zihniyetteki, benzer mizaçlı iş arkadaşlarının yardımını da olaya kattığında stratejik ittifak güç kazanır. Büyük bir profesyonel hizmet firmasında çalışan bir grup kıdemli kadın amaçlarına olumlu bakan bir grup erkekle birlikte çalıştığında da olan buydu. Şirketin üst yönetimi dört kadından oluşan gruptan kadın danışmanları kadroda tutmanın şirket için neden bu kadar zor olduğunu bulmalarını istedi. Araştırmaları esnasında kadınlar şirketin talepkâr kültürünü tartıştılar: 70 saatlik iş haftası kuraldı ve danışmanların çoğu zamanlarının büyük bir bölümünü yollarda, müşterileri ziyaret ederek geçirirlerdi. Bu zorlu programdan kaçanlar sadece, neredeyse hepsi de evli ve çocuk sahibi, yarı zamanlı çalışan kadın danışmanlardı. Bu yarı zamanlı çalışanlar—kendilerinden beklenen uzun çalışma saatleri dahil—tam zamanlı çalışanlarla aynı performans kriterlerine göre değerlendiriliyorlardı. Yarı zamanlı çalışanların çoğu yetenekli katılımcılar olmalarına rağmen, zaman kriterine uymakta sürekli başarısız oluyorlardı ve bu nedenle de şirketten ayrıldılar. Kıdemli kadınlar bu sorunu düzeltmek için önce kendi aileleriyle zaman geçiremediklerine hayıflanan tanıdıkları birkaç yöneticiye sözlerini geçirdiler. Erkekler bunun bir sorun olduğunu ve şirketin değerli yetenekleri kaybetmeyi sürdüremeyeceğini kabul ettiler. Bu konunun ele alınmasına yardımcı olmayı kabul ettiler ve aylar içinde değerlendirme sistemi, çalışma saatleri ne olursa olsun, başarı tüm çalışanlar için ulaşılabilir olacak şekilde düzeltildi.

Ahenkli radikaller “muhalefet” hakkındaki yerleşik fikirlerin kendilerini engellemesine izin vermezler. Amaçları için destek kazanmak açısından, çoğunluğun görüşünü temsil edenlerin gerçekten de yaşamsal öneme sahip olduklarını anlarlar. Paul Wielgus muhalefeti kendine katılması için etkili bir şekilde ikna ederek şirketinde sessizce bir devrim başlattı. 1991’de, markaları arasında Courvoisier ve Beefeater’ın da bulunduğu küresel alkollü içecek şirketi Allied Domecq, Paul’u mayalama ve toptancılık bölümünün pazarlama direktörü olarak işe aldı. 1961’de bira üreticisi ve pub sahibi üç İngiliz şirketin birleşmesi sonucunda kurulan şirket bürokratik bir kültürü de devralmıştı. CEO Tony Hales, şirketin coşku verecek bir değişime ihtiyacı olduğunu fark etti ve Paul’un yeteneğini ve yenilikçi perspektifini takdir etti. Bu nedenle Paul’un pazarlama işini bırakarak doğrudan kendisine bağlı çalışmasına imkân verdi ve katılımcılara eski kafalı düşünceleri silkip atmalarına ve yaratıcılıklarını artırmalarına yardımcı olacak programlar hazırlayan dokuz kişilik bir öğrenim ve eğitim bölümü kurdu. Bölümün yukarıdan desteklenmesine ve iki yıllık başarı siciline rağmen bazı yöneticiler bunun bir hata olduğunu düşündüler. Hatta iç denetim bölümünün kıdemli bir yöneticisi olan David’den gereksiz harcama durumlarını incelemesi istendiğinde, adam Paul’u azarladı.

Paul’un stratejisi David’e bir tehditmiş gibi değil de bir akranı, hatta bir arkadaşıymış gibi davranmaktı. Paul toplantı sırasında savunmacı olmak yerine bu fırsatı programı kabul ettirmek için kullandı. Stajyerlerin kendi kişisel değerlerini ortaya çıkarmalarına yardım etmek için önce bireylerle çalıştıklarını, sonra hepsinin inandığı yeni grup değerleri geliştirmek için onlarla ekipler halinde çalışıldığını açıkladı. Daha sonra stajyerler bu kişisel ve bölüme ait değerleri şirketin değerleriyle bir bütün olarak aynı eksene getirdiler. Paul, “David, değişime inanamazdın” dedi heyecanla. “İnsanlar bu atölye çalışmalarından işlerine karşı çok daha büyük bir heyecan hissederek çıkıyorlar. Onda daha fazla anlam ve amaç buluyorlar ve bunun sonucunda daha mutlular ve çok daha üretkenler. Hasta olup işe gelmezlikleri azalıyor, sabahları işe daha erken geliyorlar ve ürettikleri fikirler çok daha güçlü.” David, Paul’un programının değerini anladıktan sonra, bu ikisi eğitim programını iç denetim bölümünde de uygulamayı konuşmaya başladılar.

Paul’un sistemden korkmayı reddetmesi, işinin önemine olan inancı, bir muhalife karşı savunmacı olmaması ve denetçiyle bağ kurma yeteneği Allied Domecq’de daha başka değişimlerin yolunu açtı. Zaman içinde iki adamın oluşturduğu çalışma ilişkisi iç denetim bölümünün görüntüsünü polislik yapan bir birimden daha olumlu bir şeye dönüştürdü. Denetim Hizmetleri bölümü örgütün tümünde bir zorlayıcıdan ziyade bir ortak olarak anılmaya başladı. Ve yakın zamanda yeniden adlandırılan bölümün başı olarak David, Paul’un işinin güçlü bir destekçisi haline geldi.

Ahenkli radikaller, çoğunluğun görüşünü temsil edenlerin daha incelikli yollardan da müttefik olabileceklerini anlarlar. Var olan durumu bozma arzuları ile onu sürdürmenin kurumsal şartları arasında gidip gelen ahenkli radikaller, ne kadar zorlanabileceğini bilen içerden birilerinin öğütlerinden faydalanırlar. Şirketinin kadınlara olan davranış tarzını değiştirmesini isteyen bir feminist, muhafazakâr Cumhuriyetçi bir erkekle arkadaş olduğunda, onun kendisini politik mayın tarlaları konusunda uyarabileceğini bilir. Latin kökenli bir yönetici İspanyolca bir kullanım kılavuzunun şirket içi bilgi ağında yer almasını istediğinde, işlemler bölümünü yöneten beyaz ve tek dilli yöneticinin bu fikrin mükemmel bir savunucusu olabileceğini bilir.

Kuşkusuz ahenkli radikaller herkesin bir müttefik olmadığının farkındadırlar, ancak statükoyu temsil edenleri düşman gibi görmenin anlamsızlığını da bilirler. Kıdemli kadınlar suçu erkek meslektaşlarında değil, adaletsiz değerlendirme sisteminde buldular. Paul, ilişkilerinin başlangıcından itibaren David’den kuşkulansa da, tavrını iyiye yormaya karar vererek onun desteğini kazandı. Aslında ahenkli radikaller sürekli olarak her türlü hareket tarzını dikkate alırlar: “Diğerleriyle güçleri birleştirmek hangi koşullar altında, hangi meseleler için ve hangi durumlarda bir anlam ifade eder?”, “Bu ittifakı çabalarımı destekleyecek şekilde en iyi nasıl kullanırım?”

—————

Şüphesiz, değişimi etkilemenin tek bir yolu yoktur. Bir kişi için bazı durumlarda işe yarayan, diğerleri için farklı koşullarda işe yaramayabilir. Yukarıdaki örnekler, ahenkli radikallerin kuruluşlarını değiştirmek için bir sessiz yaklaşımlar yelpazesini nasıl kullandıklarını gözler önüne seriyor. Bazı hareketler küçük, özel ve sessizdir; bazıları büyük ve daha alenidir. Etkileri, diğerlerini işin içine kattıkça ve sözü ürettikçe yayılır. Tepe yöneticileri evrimsel değişimin işleyiş mekanizmasını bu insanlardan öğrenebilirler.

Ahenkli radikallerin sancakları yoktur; borazan çalmazlar. Sonuçları geniş kapsamlı, ancak araçları sıradandır. Kararlılıklarında katı, ancak onları gerçekleştirme yollarında esnektirler. Eylemleri önemsiz olabilir, ancak bir virüs gibi yayılabilir. Hızlı değişim için yanıp tutuşurlar, ancak sabırlı olmaya güvenirler. Genellikle bireysel olarak çalışırlar, ama gene de insanları bir araya toplarlar. Gündemlerini gürültülü bir şekilde dayatmak yerine konuşmalar başlatırlar. Güçlü düşmanlarla savaşmak yerine güçlü dostlar ararlar. Başarısızlıklar karşısında yollarına devam ederler. Tüm bunları yapmak için, ahenkli radikaller devrimsel değişimi gerçekten olduğu şekilde—aniden meydana gelebilecek, ama çoğunlukla zaman, adanmışlık ve sonuna kadar dayanmak için sabır gerektiren bir olgu—anlarlar.

İlk olarak Ekim 2001 sayısında yayınlanmıştır.

Not

1. VA hastanesi ve Allied Domecq örnek olayları hariç, bu makalede kullanılan tüm isimler kurgusaldır.

Devrilme Noktası Liderliği

W. Chan Kim ve Renée Mauborgne

ŞUBAT 1994’TE, William Bratton New York’ta emniyet müdürlüğüne atandı. Karşısında bir sürü engel vardı. New York Polis Departmanı (NYPD), herkesin bildiği gibi, 2 milyar dolarlık bütçesi ve 35.000 polis memurundan oluşan kadrosuyla yönetilmesi zor bir kuruluştu. Yetki ve kaynak kullanımı üzerinde iktidar savaşları hüküm sürüyordu. Memurlara, komşu illerdeki emsallerinden daha az ödeme yapılıyordu ve terfilerin performansla pek az ilişkisi vardı. Suç o kadar kontrolden çıkmıştı ki, basın Büyük Elma’ya artık Çürük Elma demeye başlamıştı. Aslında pek çok sosyal bilimci, New York’ta otuz yıldır durmadan artan suçun, artık polisin müdahale edemeyeceği seviyeye geldiği sonucuna varmıştı. Polisin yapabileceği en iyi şey, suç işlendikten sonra tepki vermekti.

Oysa Bill Bratton, iki yıldan az bir zamanda ve bütçesinde herhangi bir artış olmadığı halde, New York’u ülkenin en güvenli kentine dönüştürdü. 1994-1996 yılları arasında ağır suçlar yüzde 39, cinayetler yüzde 50 ve hırsızlık yüzde 35 oranında düştü. Kuruluş içindeki araştırmalar, polis departmanında çalışanların iş doyumunun tüm zamanların en yüksek seviyesine ulaştığını gösterirken kamuoyu anketleri halkın NYPD’ye güveninin yüzde 37’den yüzde 73 fırladığını belirtti. Bratton’un popülerliğinin hızla artması ve 1996’da Time dergisine kapak olması sürpriz değildi. Belki çok daha etkileyici olan, departmanın kurumsal kültürü ve stratejisinde temel bir değişimi ifade etmesi bakımından, değişimlerin onları teşvik edenlerden daha kalıcı olmasıydı. Suç oranları düşmeye devam ediyordu: 2002’nin Aralık ayında açıklanan istatistikler, New York’un toplam suç oranının, ABD’deki en büyük 25 şehir arasındaki en düşük oran olduğunu gösterdi.

NYPD’deki yön değişimi, herhangi bir polis şefi için yeterince etkileyici olabilirdi. Fakat Bratton açısından bu, yirmi yıllık polislik kariyerinde gerçekleştirdiği en az beş başarılı yön değişimi çalışmasının sonuncusuydu. Los Angeles, Bratton’un New York ve Boston’daki başarılarını tekrarlayabileceği ümidiyle, LAPD’yi düzlüğe çıkarma işini gerçekleştirmek üzere onu işe aldı (Bratton’un başarılarının özeti için, bak. “Bratton görev başında” tablosu).

Peki Bill Bratton’u öne çıkaran şey nedir? Yönetim araştırmacısı olarak bizler, yüksek performansa yol açan veya hasta bir kuruluşu birden hayata döndüren şeyle büyülenmiştik. Performansta böylesi bir sıçramanın altında yatan genel öğeleri bulma çabası içinde, iş ve işle ilgisi olmayan 125’ten fazla kuruluşa ait bir veri tabanı oluşturduk. Bratton ilk kez 1990’lı yılların başında, New York Transit Polisi’nde yön değiştirme girişimini duyduğumuzda dikkatimizi çekti. Bratton, giriştiği bütün yön değişimlerinde, yöneticilerin yüksek performansı engellediğini ısrarla iddia ettikleri dört engelin hepsiyle karşılaşmasına rağmen hepsinde başarılı olduğu için bizim açımızdan özeldi. Bu dört engel şunlardı: statükoya bağlı bir kuruluş, sınırlı kaynaklar, motivasyonu kırılmış personel, güçlü çıkar gruplarının muhalefeti. Eğer Bratton bu engeller karşısında başarılı olduysa, diğer liderlerin ondan öğrenecek çok şeyleri olduğu sonucuna vardık.

Yıllar boyunca profesyonel ve kişisel ağlarımız ve polis sektörüyle ilgili yoğun kamu bilgilendirmesi sayesinde, Bratton’un yön değiştirme girişimlerinin stratejik, yönetsel ve performans kayıtlarını sistematik olarak karşılaştırdık. Profesyonel—veya bazen kişisel—nedenlerle gelişmeleri izleyen pek çok kişinin yanı sıra, Bratton’un kendisi dahil ana oyuncularla görüşmeyi sürdürdük.

PRATİK FİKİR

Devrilme Noktasına Giden Dört Adım

1. Bilişsel engelin üstesinden gelin

Değişim için zorlayıcı bir durum oluşturmak üzere, sadece sayıları göstermeyin, daha iyilerini isteyin. Verdiğiniz soyut mesaj dikkat çekmeyecektir. Bunun yerine kilit yöneticilerin, kuruluşunuzun sorunlarını yaşamalarını sağlayın.

Örnek: New Yorklular önceden metroları kentin en tehlikeli yerleri olarak görürdü. Ama New York Transit Polisi’nin üst düzey yönetimi halkın korkusunu küçümsedi—çünkü hiçbiri daha önce metroda saldırıya uğramamıştı. Bratton onların kayıtsızlığını kırmak için—kendi de dahil—bütün NYTP memurlarının metroyla yolculuk etmesini istedi. Tıklım tıklım turnikeleri, gençlik çetelerini ve kimsesizleri görünce, bütün memurlar değişime ihtiyaç olduğunu anladılar—ve bunun için sorumluluk aldılar.

2. Kaynak engelinden kaçının

(Şirketinizi sıradanlığa mahkûm eden) isteklerinizi kısıtlamak veya daha fazla kaynak için savaşmak yerine, mevcut kaynakları değişime en çok ihtiyaç duyulan alanlara yoğunlaştırın.

Örnek: Metrodaki suçların çoğunluğu birkaç istasyonda ortaya çıktığı için Bratton —her metro hattına, girişine ve çıkışına bir polis koymak yerine—personeli bu istasyonlara yoğunlaştırdı.

3. Motivasyonla ilgili engeli aşın

Sırf bir stratejiyi bir harekete dönüştürmek için insanlar ne yapılması gerektiğini anlamalı ve bunu yapmayı kendileri arzulamalıdır. Ama kuruluşunuzun bütününü yeniden düzenlemeye çalışmayın; bu ağır ve pahalı bir iştir, bunun yerine etkili olan kilit kişileri—çoklu bağlantılarıyla inandırıcı olan kişileri—motive edin. Tıpkı bowlingde en öndeki lobutun devrilip diğerlerini de devirmesi gibi. Pek çok kuruluşta, ortak sorunları ve kaygıları paylaşan etkili birkaç kilit kişi vardır—bu sorunları ve kaygıları tanımlamayı kolaylaştırın ve etkili kişileri motive edin.

Örnek: Bratton, amirlerin kendi emsalleri ve üstleri tarafından polis merkezinin performansı hakkında sorgulandığı ve haftada iki kez yapılan suç stratejisi değerlendirme toplantılarında dikkatleri NYPD’nin etkili kilit kişilerine—polis merkezi amirlerine—çekti. Sonuç ne oldu? Performans, hesap verilebilirlik ve amirlerin alt kademelere aynısını yapmayı öğrettikleri bir öğrenme kültürü.

Aynı zamanda yükümlülükleri yerine getirilebilir yapın. Bratton, NYC’nin caddelerini “blok blok, bölge bölge ve semt semt” güvenli hale getirmeleri için personeli yüreklendirdi.

4. Politik engeli yıkın

Kuruluşlar devrilme noktasına ulaşsalar bile, güçlü çıkar grupları değişime direnir. Üst düzey kişilerden oluşan ekibinize içeriden üst düzey birini alarak uzlaşmaz kişileri önceden tespit edin ve susturun.

Örnek: Bratton NYPD’de kendinden sonraki ikinci kişi olarak 20 yıllık kıdemli polis John Timoney’i atadı. Timoney kilit oyuncuları ve onların politik oyunu nasıl oynadıklarını biliyordu. Karakolda bir değişim yaparak üst düzey personel arasındaki olası sabotajcıları ve direnişçileri önceden tespit etti.

Ayrıca tartışmasız olgularla muhalefeti susturun. Bratton, önerdiği suç raporlama sisteminin günde 18 dakika gerektirdiğini kanıtladığında, zaman sıkıntısı olan polis merkezi amirleri bu sisteme uyum sağladı.

Araştırmamız bizi, Bratton’un yön değiştirme girişimlerinin, devrilme noktası liderliği olarak adlandırdığımız şeyin klasik örnekleri olduğu sonucuna götürdü. Kökleri epidemiyolojiye dayanan devrilme noktaları teorisi iyi bilinir; bu, herhangi bir kuruluş içinde, insanların büyük kısmının inançları ve enerjileri bir kez birbirine bağlandığında, yeni bir fikir yönündeki dönüşümün, çabucak temel bir değişime yol açarak salgın bir hastalık gibi yayılacağı anlayışına dayanır. Teori, böyle bir hareketin ancak değişim için unutulmaz ve tartışmasız çağrılar yapan, kaynaklarını gerçekten sorunlu alanlara yoğunlaştıran, kuruluşun kilit oyuncularının bağlılığını mobilize eden ve sesi çok çıkan uzlaşmaz kişileri susturan aktörler tarafından serbest bırakılabileceğini ileri sürer. Bratton bütün yön değiştirme girişimlerinde bunların hepsini yaptı.

Pek çok yönetici, Bratton’un ulaştığı türden bir performansın ancak hayalini kurar. Jack Welch bile, General Electric’i günümüzün güç merkezi haline getirmek için onlarca yıla ve on milyonlarca dolarlık yeniden yapılandırma ve eğitime ihtiyaç duydu. Pek az CEO Welch’in sahip olduğu zamana ve paraya sahiptir ve pek çoğunun—göreli küçük bir değişime girişenlerin bile—karşılaştıkları engellerin boyutu yüzünden kısa sürede gözü korkmuştur. Yine de aslında hayalin bir gerçeğe dönüşebileceğini bulduk. Bratton’un yön değişimi girişimlerini bizim için özellikle heyecan verici yapan şey, yüksek performansın önünde duran engelleri aşmaya yönelik yaklaşımının dikkat çekecek biçimde tutarlı olmasıdır. Bu yüzden Bratton’un başarıları, sadece bir kişilik meselesi değil, aynı zamanda bir yöntem meselesidir, bu başarıların tekrarlanabileceği ileri sürülür. Devrilme noktası liderliği öğrenilebilir.

İzleyen sayfalarda, Bratton’un eylemsizlik güçlerinin üstesinden gelmesini ve devrilme noktasına ulaşmasını sağlayan yaklaşımı sunacağız. Önce Bratton’un, şirketlerin radikal bir değişim ihtiyacını kabul etmelerini engelleyen bilişsel engellerin üstesinden nasıl geldiğini göstereceğiz. Sonra kamu sektörünün kaynaklar üzerindeki yaygın kısıtlamalarını nasıl başarıyla yönettiğini, hatta bunu kendisi için bir avantaja nasıl çevirdiğini anlatacağız. Üçüncü kısımda en istekli polis memurlarının bile cesaretini kıran ve moralini bozan motivasyonla ilgili engellerin üstesinden nasıl geldiğini açıklayacağız. Son olarak, sesini çıkarmaktan çekinmeyen ve güçlü muhaliflerin potansiyel olarak tehlikeli direnişinin önünü düzgün bir şekilde nasıl kapattığını anlatacağız. (Bu makalede ifade edilen fikirlerin grafik özeti için bak. “Devrilme noktası liderliğine bir bakış” şekli).

Bilişsel Engelin Üstesinden Gelin

Pek çok yön değişiminde en zorlu mücadele, insanların var olan problemlerin nedenleri ve değişim ihtiyacı üzerinde aynı fikirde olmalarını sağlamaktır. Çoğu CEO, sadece sayıları göstererek ve şirketin en iyisini gerçekleştirmesinde ısrar ederek değişime ortam hazırlamaya çalışır. Oysa sayılarla iletişim kuran mesajlar nadiren dikkat çeker. Bölüm şefleri —tam da CEO’lar tarafından ikna edilmesi gereken kişiler—açısından değişimin gerekliliği soyut ve uzak görünür. Bu kişilerin sorumlu oldukları birimler pekâlâ eleştirinin kendilerine yöneltilmediğini ve sorunun üst düzey yöneticilerde olduğunu hissederler. Düşük performans gösteren birimlerin yöneticileri uyarılmış olduklarını bilirler ve iş güvencesi hakkında kaygı taşıyan insanlar, şirketin problemlerini çözmeye çalışmak yerine iş piyasasında arama yapmaya çok daha yatkındır.

Tüm bu nedenlerden dolayı, Bratton gibi devrilme noktası liderleri, kuruluşun bilişsel engellerinin üstesinden gelmek için sayılara yaslanmazlar. Bunun yerine, kilit yöneticilerin gerçeklikten kaçamayacakları şekilde, işlemsel sorunlarla yüz yüze kalmalarını sağlarlar. Düşük performans, yöneticilerin duydukları değil, tanık oldukları bir şeydir. Bu şekilde iletişim kurmak, performansın düşük olduğu ve yükseltilmesi gerektiği mesajının insanlara ulaştırılması demektir, ki bu da insanların sadece bir yön değişiminin gerekli olduğuna değil, aynı zamanda bu değişimin onlar sayesinde başarılabileceğine inandırılmaları bakımından önemlidir.

Bratton Nisan 1990’da transit polisini yönetmek için ilk kez New York’a gittiğinde, üst düzey polis memurlarından hiçbirinin metroyu kullanmadığını keşfetti. Evden işe gelirken ve etrafta dolaşırken kent tarafından sağlanan arabaları kullanıyorlardı. Yeraltı yaşamının gereklerinden kolayca kaçan—ve kentteki en önemli suçların sadece %3’ünün metroda işlendiğini gösteren istatistiklere bakıp rahatlayan—üst düzey yöneticiler, sürücülerin güvenlik hakkındaki yaygın kaygılarına karşı pek duyarlı değillerdi. Bratton, personelin kayıtsızlığını ortadan kaldırmak için—başta kendisi olmak üzere—bütün transit polis memurlarının işe ve toplantılara gelirken ve geceleri metroya binmelerini istedi. Bu, pek çok memurun, yıllardır sıradan vatandaşın yaşadığı metro deneyimini ilk kez yaşaması ve kendi astlarının turnikelerdeki kalabalığa, saldırgan dilencilere, turnikelere atlayan ve platformdaki insanları itip kakan gençlik çetelerine ve banklara yayılmış şarapçılara ve evsizlere karşı verdikleri mücadelenin şartlarını görmeleri demekti. Metroda sadece birkaç önemli suç işlense bile, bunun bütün metroya korku ve kargaşa yaydığı açıktır. Transit polis güçlerinin üst düzey yöneticileri, çirkin gerçeklikle karşı karşıya kaldıkları için verdikleri polislik hizmeti yönetiminde artık bir değişime ihtiyaç olduğunu inkâr edemezlerdi.

Bratton, üstlerini kendi problemlerine duyarlı hale getirmek için benzer bir yaklaşımdan yararlanır. Örneğin, Boston bölgesi metro ve otobüslerini işleten Massachusetts Körfez Transit Müdürlüğü’nün (MBTA) polis şubesini yönettiğinde, transit müdürlüğünün yönetim kurulu, satın alması ve kullanması daha ucuza geleceği için küçük ekip otoları almaya karar verdi. Bratton bu kararla mücadele etmek yerine, MBTA’nın genel yöneticisini bölgede tur atmaya davet etti. Yöneticiyi sipariş verilen küçük arabalardan birinin içine soktu. Koltukları, yöneticinin ayak koyma yerinin ne kadar küçük olduğunu anlamasını sağlayacak kadar öne itti, sonra arabayı gördüğü her çukurun üzerinden geçerek sürdü. Bratton ayrıca kemerini, kelepçelerini ve silahını da takmıştı, böylece yönetici bu arabanın polis memurunun işini yaparken kullandığı aletler için ne kadar küçük olduğunu görebilecekti. Sadece iki saat sonra genel yönetici arabadan inmek istedi. Bratton’un böyle sıkışık bir arabada—bırakın arka koltukta bir suçlunun olmasını—tek başınayken bile uzun süre nasıl durabildiğini anlamadığını söyledi. Bratton böylece istediği daha büyük arabaları elde etti.

Bratton, memurlarının korudukları topluluklarla buluşmalarında ısrar ederek doğrudan deneyimleri pekiştirdi. Geribildirim genellikle açıklayıcıdır. 1970’in sonlarında Symphony Hall, Christian Science Mother Church ve diğer kültürel kurumları kapsayan Boston’un 4. Polis Bölgesi, bir suç dalgası yaşıyordu. Halkın gözü korkmuştu; bölge sakinleri evlerini satıyor, terk ediyor ve bu da toplumu kötüye doğru bir sarmalın içine itiyordu. Ama Boston polisinin performans istatistikleri bu gerçeği yansıtmıyordu. 4. Bölge polisi, 911 çağrılarına hızla yanıt vererek muazzam bir iş yapıyor ve ciddi suçluları takip ediyor gibi görünüyordu. Bratton bu paradoksu çözmek için okullarda ve hükümet binalarında halk toplantıları düzenledi, böylece vatandaşlar kaygılarını komiserlere ve dedektiflere anlatabileceklerdi. Bu uygulama mantığının açıkça ifade ettiği gibi, Boston polis tarihinde, birinin böyle bir inisiyatife girişmiş olması bir ilkti—esasen o zamana kadar, polisin yozlaşma olanaklarını azaltmak için polisle toplum arasındaki kopukluk savunulmuştu.

Bu uygulamanın ne kadar sınırlı olduğu hemen ortaya çıktı. Toplantılar, memurların yaptıkları sunumlarla başladı: Neler yapıyoruz ve niçin yapıyoruz. Ama sonra, vatandaşlar kaygı duydukları konuları tartışmak üzere davet edildiklerinde, büyük bir anlayış farkı ortaya çıktı. Polis memurları, büyük soygunlar ve cinayetler gibi ciddi suçları çözdükleri için gurur duyarken, vatandaşların pek azı bu suçlar nedeniyle tehlike duyuyordu. Vatandaşlar daha ziyade sürekli rahatsız eden küçük şeylerden huzursuz oluyordu: fuhuş, dilenciler, bozulunca caddelerde bırakılan arabalar, saçak altlarındaki sarhoşlar, kaldırımlarda küfredenler... İlçe toplantıları, 4. Bölge’de polisin önceliklerinin hızla bütünüyle yeniden gözden geçirilmesine yol açtı. Bratton, halk toplantılarından tıpkı önceki her yön değişimi girişimindeki gibi faydalandı.

Ayrıca Bratton’un içerideki iletişim stratejisi de, bilişsel engelin ortadan kaldırılmasında önemli bir rol oynadı. Geleneksel olarak, polisin iç iletişimi büyük oranda iç yazışmalara, personel bültenlerine ve diğer belgelere dayanıyordu. Bratton, çok az polisin bu belgeleri çöp kutusuna atmaktan daha fazlasını yapabilecek zamana ve isteğe sahip olduğunu biliyordu. Memurlar genel merkezin yaptıklarının iç yüzünü anlamak için söylentilere ve medya hikâyelerine güveniyordu. Bu yüzden Bratton, genellikle dışarıdan iletişim uzmanlarını yardıma çağırır. Örneğin New York’ta, kendi iletişim kralı olarak, gözü pek ve yenilikçi tarzıyla bilinen araştırmacı bir televizyon muhabirini, John Miller’ı işe aldı. Miller, Bratton için video mesajları ile iletişim kurma olanağı ayarladı. Bu, Bratton’un—ve fikirlerinin—dostluğunu kazanmak zorunda olduğu insanlara yakınlaşması sonucunu doğurdu. Aynı zamanda Miller’ın gazetecilik anlayışı, NYPD açısından, basın görüşmelerinin ve makalelerin Bratton’un gönderdiği etkili iç mesajları yansıtmasını sağlamayı kolaylaştırdı.

Kaynak Engelinden Kaçının

Bir kuruluştaki insanlar, değişim ihtiyacını kabul edip ne yapılması gerektiği üzerinde az çok anlaştıktan sonra, liderler genellikle kaynakların sınırlı olmasının katı gerçekliğiyle karşılaşır. Gerekli değişiklikleri yapmak için paraları var mıdır? Reformist CEO’ların çoğu, bu noktada iki şeyden birini yapar. Şirketi sıradanlığa mahkûm ederek ve personelin moralini yeniden bozarak, kendi isteklerini kısarlar ya da bankalardan ve hissedarlardan daha fazla kaynak almak için savaşırlar. Bu, zaman alabilecek ve dikkati temel problemlerden uzaklaştırabilecek bir süreçtir.

Bu tuzaktan tamamen kurtulmak mümkündür. Bratton gibi liderler, ekstra kaynak olmadan kuruluşun devrilme noktasına nasıl ulaştırılacağını bilir. Sahip oldukları kaynaklarla büyük işler başarabilirler. Yaptıkları şey, kaynakları değişim ihtiyacı en fazla olan ve olası karşılıkların en büyük olduğu alanlara yoğunlaştırmaktır. Aslında bu fikir, Bratton’un ünlü (ve bir zamanlar heyecanla tartışılan) sıfır toleranslı polislik felsefesinin kalbinde yer alır.

Bratton değişim fikri yönünde insanların dostluğunu kazanmak için onları kendi faaliyetlerinin uygulanmasında tam olarak neyin yanlış olduğuna soğukkanlı bir şekilde bakmaya ikna etmelidir. Bu, Bratton’un sayılara başvurduğu ve önemli değişimler boyunca güç kullanımında usta olduğu noktadır. New York narkotik şubesi vakasını ele alalım. Bratton’dan öncekiler, kısmen 911 çağrılarına yanıt vermenin öncelikli olduğunu düşündükleri için narkotik şubeye ikincil bir önem vermişlerdir. Sonuç olarak, NYPD’deki personelin %5’inden daha azı narkotik suçlarıyla savaşmak için hizmet vermiştir.

NYPD şefleriyle yapılan ilk toplantıda, Bratton’un suç stratejisi şube müdürü yardımcısı Jack Maple, masanın etrafında oturan kişilerden narkotik kullanımına bağlanabilecek suç oranına dair tahminde bulunmalarını istedi. Çoğu yüzde 50, bazıları yüzde 70, en düşük tahmin ise yüzde 30’du. Maple bu temelde, polis gücünün yüzde 5’ten daha azından oluşan bir narkotik şubede olması gerekenden daha az kişinin çalıştığını vurguladı. Üstelik, büyük miktarlardaki uyuşturucu madde satışı—ve uyuşturucu kullanımına bağlı suçların sürekli ortaya çıkışı—hafta sonları olmasına rağmen, yoğunlukla pazartesi ve cuma günleri arasında çalışan narkotik şube hafta sonları kapalıydı. Peki bu şube niçin hafta içi çalışıyordu? Çünkü bu her zaman böyle yapılmıştı; bu çalışma tarzı sorgulanmayan bir tarzdı. Bu gerçekler ortaya konduktan sonra, Bratton’un NYPD içinde personel ve kaynakların yeniden dağıtımına yönelik çağrısı hemen kabul edildi.

Olgular üzerine yapılan dikkatli bir inceleme, aynı zamanda, Bratton New York’un transit polis şefi olarak görev yaptığı süre boyunca gösterdiği gibi, temel politikalardaki değişimlerin nerede kaynak ihtiyacını azaltabileceğini ortaya çıkarır. Bratton’dan önce görev yapanlar, metrodaki soygunları engellemenin tek yolunun, her metro hattında polis olması ve metro sisteminin 700 giriş ve çıkışının her birinde devriye gezilmesi gerektiğini iddia ederek metro polislerinin sayısının artırılmasına yönelik yaptıkları kulislerde zorlandılar. Bratton ise tam tersine, metrodaki suçların sorunu çözmek için daha fazla kaynak ayrılarak değil, bu kaynakları daha iyi yönlendirerek çözülebileceğine inanıyordu. Bunu ispat etmek için Bratton’un kadrosunda, metro suçlarının nerede işlendiğini analiz edecek elemanları vardı. Bunlar, suçların büyük çoğunluğunun sadece birkaç istasyonda ve iki metro hattında ortaya çıktığını buldu ve hedefe yönlendirilmiş bir stratejinin işe yarayacağını ileri sürdü. Bratton aynı zamanda, tehlikeli noktalara üniformasız, sivil giyimli polisler yerleştirdi. Suçlular, üniformalıların olmamasının, polislerin olmadığı anlamına gelmediğini kısa sürede anladı.

Memurların metroya dağıtılması tek sorun değildi. Bratton’un analizi, polislerin zamanının büyük bir kısmının tutuklama işlemlerinde boşa harcandığını açığa çıkardı. Bir polis memuru, her bir tutuklamada şüpheliyi kaydetmek ve olay hakkında dosya hazırlamak için 16 saate varan zaman harcıyordu. Dahası, memurlar bürokratik işlemlerden öylesine nefret ediyorlardı ki, önemsiz vakalarda tutuklama yapmaktan kaçınıyorlardı. Bratton ne yapıp edip bu sorunu bir şekilde hallederse, mevcut polislik kaynaklarını—memurların motivasyonundan söz etmeden—ciddi miktarda artırabileceğini fark etti. Bulduğu çözüm, hedeflenen metro istasyonlarının etrafındaki köşelere—tutuklu işlem merkezine dönüştürülen eski otobüsler—“tutuklama otobüsleri” park etmek oldu. İşlem süresi, 16 saatten sadece bir saate indi. Böyle yenilikler, Bratton’un—belli bir zamanda belli bir görev üstlenen memurların sayısında bir artış bile yapmadan—metro suçlarını ciddi oranda azaltmasını sağladı. (“Geçiş stratejisi tablosu: Bratton kaynakları nasıl yeniden yoğunlaştırdı?” şekli, Bratton’un transit polis kaynaklarını radikal biçimde nasıl yeniden yoğunlaştırdığını gösterir.)

Bratton’un veri temelli polislik faaliyeti çözümleri yürütmesi, ünlü Compstat suç veri tabanının oluşturulmasına yol açtı. Yoğun polis müdahalesi için tehlikeli alanlar tanımını kullanan veri tabanı—zamanları, yerleri ve ilgili uygulama etkinlikleri dahil—polis bölgesinde, semtlerde ve şehir çapında haftalık suç ve tutuklama etkinliklerini kapsamaktadır. Compstat raporları, Bratton’a ve tüm polis departmanına, kaynakları etkin biçimde yönlendirmek ve yeniden yönlendirmek için var olan tehlikeli bölgeleri ve yeni ortaya çıkan tehlikeli bölgeleri kolayca görme olanağı sağladı.

Bratton zaten kontrol ettiği kaynakları yeniden yoğunlaştırma işinin yanı sıra, ihtiyacı olmayan kaynakları işletme konusundaki becerisini de ispatladı. Kamu sektörü kuruluşlarının yöneticileri, fazla kaynakları bildirme, bunları diğer kurumlara borç olarak verme konusunda gönülsüzdürler, çünkü bildirilen fazla kaynaklar yeniden dağıtılmaya yatkındır. Bu yüzden zamanla bazı kuruluşlar, ihtiyaçları olmayan tahsis edilmiş kaynakları tüketirler—hatta diğer kaynaklar yetmese bile. Bratton transit polis müdürlüğü görevini devraldığında, örneğin o zaman Bratton’un genel ve politik danışmanı, şimdi de Providence, Rhode Island emniyet müdürü olan Dean Esserman, transit biriminde ihtiyaç duyulandan daha fazla işaretsiz araba olduğunu ve ofis alanında yer olmadığını keşfetti. Diğer yandan New York Şartlı Tahliye Şubesi’nde araba sıkıntısı vardı ve ofis alanı boştu. Esserman ve Bratton, açık bir ticaret önerisi yaptılar. Şartlı tahliye şubesi bu öneriyi minnetle kabul etti ve transit memurları, şehir merkezindeki asıl binanın birinci katını kazandıkları için memnun oldular. Bu anlaşma Bratton’un kuruluş içindeki güvenilirliğini tazeledi. Bu durum Bratton’un sonra çok daha temel değişimleri uygulamaya sokmasını kolaylaştırdı ve politik şeflerinin onu problemleri çözebilen bir adam olarak görmesini sağladı.

Motivasyonla İlgili Engeli Aşın

Bir kuruluşun devrilme noktasına ulaşmak için çalışanları değişime gerek olduğu konusunda harekete geçirmek ve sınırlı kaynaklarla bu değişimin nasıl gerçekleştirilebileceğini açıklamak gerekir. Eğer yeni bir strateji, bir harekete dönüşürse, çalışanlar sadece ne yapılması gerektiğini kabul etmeyi değil aynı zamanda bunu yapmayı istemek zorundadır. Pek çok CEO, değişim için insanları motive etmenin önemini kabul etmelerine rağmen, kuruluşun genelinde teşvikleri yeniden biçimlendirmeye çalışırken hata yaparlar. Bu süreç, uygulanması uzun zaman alan bir süreçtir ve büyük bir kuruluşta motivasyonla ilgili ihtiyaçların çeşitliliği göz önünde bulundurulduğunda çok pahalıya mal olabilir.

Bratton’un motivasyon sorununu çözme yöntemlerinden biri, etkili kilit kişileri—kuruluşla bağlantıları, ikna yetenekleri veya kaynaklara ulaşımı engelleme yetenekleri nedeniyle aşırı iktidar sahibi olan, kuruluşun içinde veya dışındaki insanları—seçip ayırmasıdır. Bratton bu kişilerin, tıpkı bowling oyununda en önde duran lobut gibi hareket ettiğini kabul eder: Eğer doğru noktadan vurursanız, bütün lobutları devirir. Etkili kilit kişiler, bir kuruluşu herkesi motive etme zorunluluğundan kurtarır, yine de sonuçta herkese dokunulmuş ve değiştirilmiş olur. Pek çok kuruluş göreli az sayıda etkili kilit kişiye ve genel problemleri ve kaygıları paylaşma eğiliminde olan az sayıda insana sahip olduğu için, CEO’lar açısından bu kişileri belirlemek ve motive etmek nispeten daha kolaydır.

Bratton’un etkili kilit kişileri motive etme yaklaşımı, onları ön plana çıkarmaktır. Bratton’un NYPD’nin işleyişine dair yaptığı en önemli reform belki de, üst düzey görevlileri kentin 76 polis bölgesinin amirleri ile bir araya getiren ve haftada iki kere yapılan strateji gözden geçirme toplantıları düzenlemekti. Bratton, polis merkezi amirlerini, NYPD’nin etkili kilit kişileri olarak belirlemişti, çünkü bunların her biri sayısı 200 ile 400 arasında değişen polisleri doğrudan yönetiyordu. Bu toplantılara şube amirleri, şube komiserleri ve semt amirleri dahil, bütün üst düzey personelin katılımı zorunluydu.

Polis komuta merkezinin konferans salonunda gerçekleştirilen toplantılarda, üst düzey bir personel heyetinin karşısına önceden seçilmiş bir polis bölgesi amiri davet ediliyordu (bütün amirlerin dikkatini toplantıya vermelerini sağlamak için seçilen memura sadece iki gün öncesinden haber veriliyordu). Öne çıkan amir, bölgesindeki polis merkezinin performansı hakkında hem heyet hem de diğer amirler tarafından sorgulanıyordu. Amir, Compstat verilerine dayanarak polis merkezindeki suç örneklerini, polisin ne zaman ve nerede müdahale ettiğini gösteren ve projeksiyon aletiyle yansıtılan haritaları ve tabloları açıklamakla sorumluydu. Amirden, eğer polis etkinliği suç verilerini yansıtmıyorsa, daha ayrıntılı bir açıklama sunması istenebilir ve ona ayrıca polis memurlarının merkezin meseleleri ile ne kadar ilgilendikleri ve performansın niye geliştiği veya kötüleştiği sorulabilirdi. Toplantılar, Bratton’a ve onun üst düzey personeline, bölge amirlerinin insanları nasıl motive ettiklerini ve yönettiklerini, stratejik tehlikeli noktalara ne kadar yoğunlaştıklarını dikkatle izleme ve değerlendirme olanağı sağladı.

Toplantılar, NYPD’nin kültürünü birkaç bakımdan değiştirdi. Bu toplantılar, sonuçları ve sorumlulukları herkese açarak bir performans kültürünün yerleşmesine yardım etti. Aslında her toplantı katılımcısının aldığı broşürün ön kapağında sorgulanan amirin bir fotoğrafı yer alıyordu ve böylece amirin bölge polis merkezinin sonuçları ile ilgili hesap verebilir olduğu vurgulanıyordu. Komşu merkezlerin amirleri de o salonda olduğu ve yanıt verebilecekleri için, yetersiz bir amir, artık başarısızlıklarının üzerini, komşu polis merkezlerinin eksikliklerini suçlayarak örtemiyordu. Benzer şekilde bu toplantılar, yüksek başarı gösterenlere hem kendi bölge polis merkezlerinde gelişme kaydettikleri hem de diğer amirlere yardım ettikleri için fark edilme fırsatı tanıyordu. Toplantılar ayrıca, polis liderlerinin kendi deneyimlerine dair notlarını karşılaştırma şansı tanıyordu; Bratton’dan önce bölge amirleri bir grup olarak bir araya hiç gelmemişlerdi. Bölge amirleri Bratton’un toplantılarını kendilerine özgü bir tarzla düzenledikçe, bu yönetim tarzı zamanla, aşağı kademelere kadar süzüldü. Performansları üzerinde parlayan ışıkla amirler, yeni bir stratejiye doğru yürürken bütün memurlarını kontrol altına almak için bir hayli motive oldular.

Bu tür bir motivasyon aracını uygulamada en büyük yükümlülükler, elbette, insanların bunun adil bir sürece dayandığını hissetmelerini ve hem iyi hem de kötü sonuçlardan ders çıkarabileceklerini görmelerini sağlamaktır. Böyle yapmak, kuruluşun kolektif gücünü ve herkesin kazanma şansını artırır. Bratton adil süreci, bütün etkili kilit kişilerin, prosedürlere, net performans beklentilerinin oluşturulmasına, bu strateji toplantılarının, örneğin hızlı yönetim politikası için neden önemli olduğunun açıklanmasına müdahil olması biçiminde ele alıyordu. Öğrenme konusunu, üst düzey görevli ekibinin toplantılarda aktif rol oynamasında ısrarcı olmak ve kendisinin aktif bir moderatör olması biçiminde ele alıyordu. Bölge polis merkezi amirleri, gösteriş yapma veya kendilerine gösteriş yapıldığı duygusuna kapılmadan başarıları veya başarısızlıkları hakkında konuşabilmelidir. Başarılı amirler hava atan kişiler olarak görülmezler, çünkü onların gerçekleştirdikleri başarılar hakkında Bratton’un üst düzey ekibi tarafından ayrıntılı şekilde sorgulandığını herkes bilir. Olumsuz sonuçlara maruz kalan amirler için, bir meslektaşından ders almış olmanın acısı, en azından bunu istemenin onur kırıcı durumuna maruz kalmamış olmakla hafifler. Bratton’un popülerliği, sorgulanan bölge polis merkezi amirleri ile ilgili komik bir video oluşturduğu zaman arttı; bu, polislere, Bratton’un onlardan ne kadar fazla şey istediğini gayet iyi bildiğini gösterdi.

Bratton, bir başka motivasyon artırıcı daha kullandı: bizzat reform işinin çerçevesini çizmek. İşin çerçevesini çizmek, devrilme noktası liderinin en zekice ve hassas görevlerinden biridir; insanlar sonuçların ulaşılabilir olduğuna inanmazlarsa, bir yön değişiminin başarılı olması olası değildir. Görünüşte Bratton’un New York’taki amacı, inanılmayacak kadar tutkuluydu. Bu kentin ülkedeki en güvenli kentlerden biri haline getirilebileceğine kim inanırdı ki? Ya da böyle olanaksız bir hayalin peşinden koşmak için kim zaman ve para harcamak isterdi ki?

Bratton, görevi yönetilebilir hale getirmek için bu görevi farklı düzeylerdeki memurların ilişkilenebileceği belli amaçlardan oluşan bir dizi olarak çerçeveledi. Bratton’un koyduğu şekliyle NYPD’nin karşı karşıya olduğu görev, New York caddelerini “blok blok, bölge bölge ve semt semt” güvenli hale getirmekti. Böylece görev, hem bütünüyle kuşatıcı hem de yapılabilir biçimde çerçevelendi. Caddelerdeki polisler açısından görev, kendi devriye işlerini yapmak ve bloklarının güvenliğini sağlamaktı—daha fazlası değil. Amirler açısından görev, kendi bölgelerinin güvenliğini sağlamaktı—daha fazlası değil. Semt başkanlarının da kendi yetenekleri dahilinde somut bir görevi vardı: kendi semtlerinin güvenliğini sağlamak—daha fazlası değil. Pozisyonu ne olursa olsun, memurlar kendilerinden istenen şeyin çok zor olduğunu söyleyemezlerdi. Bu şekilde, yön değişiminin sorumluluğu, Bratton’dan teşkilattaki binlerce polisin her birine geçti.

Politik Engeli Yıkın

Kurumsal politikalar, kamusal ve şirket yaşamında kaçınılmaz bir gerçekliktir; bu, Bratton’un zor yoldan öğrendiği bir derstir. 1980’de, Boston polis departmanında 34 yaşında, en genç teğmenlerden biri olan Bratton, ofisine üzerinde “gençlik ve yetenek, her zaman yaş ve ihanete galip gelecektir” ifadesi bulunan bir plaket koymuştu. Sadece birkaç ay içinde ofis politikaları ve kendi düşüncesizliğinin bir araya gelmesi nedeniyle kariyer yapması mümkün olmayan bir pozisyona geçen Bratton düşük rütbe aldı. Değişim işiyle uğraşırken komplolardan, ayak oyunlarından ve politikadan anlamanın önemini bir daha hiç unutmadı. Bir kuruluş devrilme noktasına ulaşsa bile, güçlü çıkar grupları yaklaşan reformlara karşı direnecektir. Değişim ne kadar olanaklı hale gelirse, olumsuz gücü olanlar da—hem içeride hem dışarıda—kendi pozisyonlarını korumak için o kadar şiddetle ve yüksek sesle mücadele edeceklerdir ve onların direnişi reform sürecini sekteye uğratabilecek, hatta raydan çıkarabilecektir.

Bratton, etkili muhalifleri önceden tespit ederek ve susturarak bu tehlikeleri tahmin etti. Bu amaçla Bratton, üst düzey ekibin içinde her zaman içeride saygı duyulan bir üst düzey yöneticinin bulunmasını sağladı. Örneğin NYPD içinde Bratton, şimdi Miami emniyet müdürü olan John Timoney’i ikinci adamı olarak atadı. Timoney, NYPD’ye bağlılığı ve 60’ın üzerinde madalya almış olması nedeniyle saygı duyulan ve korkulan bir polis, polislerin polisiydi. Rütbeler içinde geçirdiği yirmi yıl, ona kimlerin kilit oyuncu olduğunu ve bunların nasıl bir politik oyun oynadıklarını öğretmişti. Timoney’in başardığı ilk görev, yeni girişimleri açıktan veya gizliden kimlerin sabote edebileceğini belirleyerek, üst düzey personelin Bratton’un sıfır tolerans politikasına yönelik olası tutumlarını Bratton’a bildirmekti. Bu, önlem alma işinde ciddi bir değişime yol açtı.

Elbette bütün muhaliflerin son yaptırımla karşılaşması gerekmiyordu—barikatları da boş bırakmamak gerekiyordu. Bu nedenle Bratton pek çok durumda, muhalefeti örnekler ve şüphe edilmez gerçeklerle susturdu. Örneğin, strateji gözden geçirme toplantıları için ayrıntılı suç haritaları ve bilgi paketleri derlemeleri ilk istendiği zaman, pek çok bölge polis merkezi amiri, bu görevin uzun zaman alacağından ve polisin suçla mücadele etmek için harcamasının daha iyi olabileceği değerli zamanının boşa harcanacağından şikâyet etti. Bu iddiayı önceden tahmin eden şube komiseri Jack Maple, kentte suçun en yoğun olduğu bölgeleri kapsayan bir raporlama sistemi oluşturdu. Bu sistemi çalıştırmak için günde 18 dakikadan daha fazlası gerekmiyordu ve Maple’ın amirlere söylediği gibi, bu sistem ortalama bir bölgedeki iş yükünün yüzde 1’inden daha azı kullanılarak çalışıyordu. Karşı çıkmadan deneyin.

Reforma karşı en ciddi muhalefet dışarıdan gelir. İş dünyasında olduğu gibi kamu sektöründe de bir kuruluşun strateji değiştirmesi, diğer kuruluşlar—ortaklar ve benzer şekilde rakip kuruluşlar—üzerinde etki yaratır. Eğer bu kuruluşlar statükodan memnunlarsa ve değişimleri protesto edecek kadar güçlülerse, değişimin bu oyuncular tarafından direnişle karşılaşması olasıdır. Bratton’un bu tür muhaliflerle uğraşma stratejisi, elinin altındaki diğer bağımsız güçlerle bir koalisyon kurulu kurarak onları izole etmektir. Örneğin New York’ta Bratton’un reformlarına yönelik en ciddi tehditlerden biri, sıfır tolerans politikasının mahkemelerin çalışma takvimlerinin çok sayıda küçük suç vakası ile dolmasına neden olacağından kaygılanan kent mahkemelerinden geldi.

Bratton, mahkemelerin muhalefetinden kurtulmak için bölge avukatları, mahkemeleri ve Rikers Island’daki kent hapishanesi üzerinde ciddi bir etkiye sahip olan belediye başkanı Rudolph Giuliani’den yardım istedi. Bratton’un ekibi, belediye başkanına mahkeme sisteminin “yaşam kalitesini” azaltan küçük suçlarla ilgilenebilecek kapasitede olduğunu gösterdi, hatta böyle yapmak kendileri için büyük olasılıkla makul olmamasına rağmen.

Belediye başkanı müdahale etmeye karar verdi. Mahkemelerin yürüttükleri engelleme kampanyası ile yargılama çalışmasında kısa vadeli bir aksamaya neden olduklarını kabul etmelerini sağlarken, aynı zamanda kendisinin ve NYPD’nin, bunun uzun vadede mahkemelerin iş yükünde bir azalmaya yol açacağına inandıklarını açıkça ifade etti. Bratton ve belediye başkanı bu şekilde birlikte çalışarak, mahkemelerin yaşam kalitesi suçları hakkında işlem yapmaları için önlem aldılar. Belediye başkanının Bratton ile aynı çizgide olduğunu anlayan mahkemeler, küçük suçlar hakkında işlem yapma işinden kurtulmak için kent meclisi üyelerine bu tür davaların sistemi tıkayacağını ve kente önemli bir maliyet getireceğini iddia eden bir yasa başvurusu yaptılar. Haftalık strateji toplantıları yapan Bratton ve belediye başkanı, kendi durumlarını basından önce, özellikle New York Times’tan önce ortaya koyarak kendi koalisyonları içine başka bir müttefik daha dahil ettiler. Bir dizi basın konferansı, makale ve her fırsatta yaptıkları röportajlar yoluyla, sıfır tolerans konusunu anlaşılır, basit bir mesajla kamu tartışmalarında ilk sıraya ve merkeze yerleştirdiler: Eğer mahkemeler, yaşam kalitesi suçları üzerinde engelleme kampanyasına yardım etmeseydi, kentteki suç oranı artmayacaktı. Bu mesele para meselesi değil, kentin güvenliği ile ilgili bir meseledir.

Bratton’un belediye çalışanları ve kentin önde gelen medya kurumu ile yaptığı işbirliği, mahkemeleri başarılı şekilde yalıttı. Mahkemeler, sadece New York’un yaşamak için çok daha çekici bir yer olmasına değil, aynı zamanda ileride celp edilen dava sayısının azaltılmasına açıkça karşı çıkan bir inisiyatif olarak görüldü. Belediye başkanının, yaşam kalitesi suçlarının peşini bırakmamak gerektiği konusunda ve kentin bu politikaya inanan en saygın—liberal—gazetesi hakkında basına yaptığı saldırganca açıklama sayesinde, Bratton’un stratejisine karşı mücadele etmenin bedelleri göz korkutucu hale geldi. Akıllıca yürütülen bu politika sayesinde, Bratton en büyük savaşlarından birini kazandı ve yasanın çıkarılmaması sağlandı. Mahkemeler, yaşam kalitesi suçlarına işlem yapacaklardı. Zamanı geldiğinde suç oranları gerçekten düştü.

—————

Elbette herhangi bir lider gibi Bill Bratton da elde ettiği başarının onurunu paylaşmak durumundadır. NYPD kadar büyük ve statükoya bağlı bir kuruluşun yönünü değiştirmek kolektif bir çaba gerektirir. Ama Bratton—veya onun gibi bir başka lider—olmadan devrilme noktasına ulaşılmazdı. Her yöneticinin Bratton’un kişiliğine sahip olmak zorunda olmadığını ama başarının formülünü bildikten sonra pek çok yöneticinin bu potansiyele sahip olduğunu anladık. İşte anlatmaya çalıştığımız ve kendi şirketlerinin yönünü değiştirmeyi isteyen ama sınırlı zamana ve kaynağa sahip olan yöneticilerin dikkatine sunduğumuz formül budur. Bu sayfalarda açıklanan devrilme noktası değişiminin önündeki engellerin gösterilmesi sayesinde, bu yöneticiler, tıpkı Bratton’un New York vatandaşlarına sağladığı sonuçlar gibi, kendi ortakları için benzer sonuçlara ulaşma şansına sahip olacaklar.

İlk olarak Nisan 2003 sayısında yayınlanmıştır.

Liderler İçin Hayatta Kalma Rehberi

Ronald A. Heifetz ve Marty Linsky

BİR AN İÇİN UZUN dönemli büyük başarılardan sonra yerle bir olmuş, son yılların önde gelen birçok yöneticisini düşünün. Veya daha az dikkat çekici konumlarda bulunmuş olan, belki kuruluşlarında önemli değişim adımlarına öncülük etmiş ancak kendilerini bir anda işsiz bulanları… Kendinizi düşünün: Liderlik yaparken, hiç görevden alındınız ya da dışarıda bırakıldınız mı?

Kabul edelim ki, liderlik etmek tehlike içinde yaşamak demektir. Liderlik sık sık, başkalarına iyi ve kötü zamanlarda sizi izlemeye devam etmelerini telkin ettiğiniz, heyecan verici ve çekici bir uğraş olarak tarif edilirken, böyle bir tanım, liderliğin karanlık yüzünü, sizi oyunun dışına atmak için gösterilen kaçınılmaz gayretleri görmezden gelir.

Bu gayretler bazen haklıdır. Yüksek konumlardaki insanlar, hatalı bir strateji ya da bir dizi kötü fikrin bedelini çok defa ödemek zorunda kalırlar. Ama sık sık, daha fazlası söz konusudur. Sıradan ofis politikalarından bahsetmiyoruz; ne zaman bir kuruluşu zorlu ama gerekli bir değişim içinde yönlendirmeye çalışsanız karşılaştığınız risklerden bahsediyoruz. Böyle zamanlardaki riskler özellikle yüksektir; çünkü, ister mültimilyar dolarlık bir şirket ister on kişilik bir satış ekibi olsun, bir kuruluşu gerçekten dönüştüren değişim, insanların değer verdikleri şeyleri bırakmalarını gerektirir: günlük alışkanlıklar, bağlılıklar, düşünme biçimleri. Bu fedakârlıklara karşı, daha iyi bir gelecek olasılığından daha fazlası sunulmayabilir.

Kurumsal dönüşümün anlamının bu biçimde değiştirilmesini “uyarlanabilir değişim” olarak belirtiyoruz. Bu, insanları yetkili konumlarda düzenli bir temelde tutan “teknik değişim”den çok farklıdır. Teknik sorunlar çok defa zorlayıcı olmalarına rağmen, var olan teknik bilgi ve kuruluşun geçerli olan sorun çözme süreçleri uygulanarak çözülebilir. Uyarlanabilir sorunlar, bu tür çözümlere karşı koyar; çünkü kişilerin kuruluşun her alanında tutumlarını değiştirmelerini gerektirir; insanların kendisi sorun olduğu için, çözüm onlarda yatmaktadır. (Bak. “Uyarlanabilir Değişime Karşı Teknik Değişim: Bu Kimin Sorunu?”) Uyarlanabilir bir zorlayıcılığa teknik bir tasarıyla karşılık vermenin kısa vadeli bir çekiciliği olabilir. Fakat gerçek bir gelişim göstermek için liderlik edenler, er ya da geç kendilerinden ve kuruluştaki insanlardan daha derin konularla yüzleşmelerini—ve bir dönüm noktası ya da bütün kuruluşun altüst olmasını gerektirebilecek bir çözümü kabul etmelerini—istemelidir.

Tehlikenin gizlendiği nokta işte burasıdır. Ve böyle bir durumda liderlik yapan çoğu insan—işe bulaşmış olan, inandıkları bir amacı savunan—gafil avlanır. Yaklaşan tehditten, karşılık vermek için çok geç olana kadar habersiz olan cesur ruhları çok sık görmüşüzdür.

Tehlike sayısız biçim alabilir. Tartışmanın karakter ve tarzınıza yönlendirilip girişiminizin görüşülmesinin engellenmesi yoluyla, doğrudan saldırıya maruz kalabilirsiniz. İşlerin dışında bırakılabilirsiniz ve yalnızca bir konuyla ilişkili olacağınız bir konuma o kadar zorlanırsınız ki, otoriteniz yıkılır. Destekçileriniz tarafından kandırılıp onların onay ve eğilimlerini kaybetme korkusuyla, girişimin başarılı olması için gereken fedakârlıkları yapmalarını istemeyi başaramayabilirsiniz. Sizi işin gündelik ayrıntılarına boğup aklınızı başka şeylerle meşgul eden insanlar tarafından amacınızdan saptırılabilirsiniz.

Bu engelleyici taktiklerin her biri—ister bilinçli ister bilinçsiz yapılmış olsun—girişiminiz tarafından yaratılmış olan kurumsal dengesizliğe duyulan öfkeyi ortaya çıkarır. Altınızı oymaya çalışarak, insanlar eski düzeni kurmak, alışkın oldukları şeyleri sürdürmek ve kendilerini uyarlanabilir değişimin acılarından korumak için çabalarlar. Yeniden rahat olmak isterler ve siz engel olmaktasınızdır.

Sonuç olarak kendinizi nasıl koruyacaksınız? Toplam 50 yıllık bir eğitmenlik ve danışmanlığın üzerine, kendimize bu soruyu defalarca sorduk—genellikle seçkin ve iyi niyetli kimselerin oyundan atılışını izlerken. Ara sıra soru, can sıkıcı biçimde kişisel hale geliyordu; biz de, birey olarak kendi liderlik işlerimizde bir defadan fazla rotadan saptırılmış ya da saf dışı kalmıştık. Bu nedenle, gözlem ve tecrübelerimizden doğan, koşullara uygun bazı yanıtlar olduğuna inandığımız şeyleri sunuyoruz. Şunu da belirtmeliyiz ki, tavsiyelerimiz üst düzey yöneticilere açıkça uygulanırken, resmi kurumsal otoriteye yok denecek kadar az sahip olan ve değişim adımlarını yönlendirmeye çalışan kişilere de uygulanmaktadır.

Bu “hayatta kalma rehberi” iki ana bölümden oluşmaktadır. İlki dışa doğru bakmaktadır ve kuruluşunuz içindeki insanlarla ilişki kurmaya dair taktik önerilerde bulunmaktadır. Adımlarınızı tamamlamadan sizi dışarıda bırakmaya çalışanlardan sizi korumak için düzenlenmiştir. İkincisi içe doğru bakmaktadır ve kendi insani ihtiyaçlarınız ve savunmasızlıklarınıza odaklanmaktadır. Kendinizi alçaltmanızı önlemek için düzenlenmiştir.

PRATİK FİKİR

Çevrenizi Yönetmek

Sizi etkisiz hale getirmeye çalışan tehditleri en aza indirmek için:

Çekişmenin içinde ve ötesinde iş yapın.

Girişiminize neler olduğunu olduğu anda fark edin. Sık sık dans pistinden balkona gidip gelerek “Burada gerçekte neler oluyor?”, “Eski alışkanlıklarından kimler vazgeçmiyor?” diye sorun.

Kararsızları kazanmaya çalışın.

Kararsız ama temkinli olanlar başarınızda hayati bir rol oynar. Niyetinizin ciddi olduğunu gösterin. Örneğin, gerekli değişiklikleri yapmayanları uzaklaştırın. Uygulamalarınız sözde kalmasın.

Örnek: St. Petersburg Times’ın editörü daha sert mizaçlı bir gazete yaratmak istiyordu. Eskisi kadar tedbirli davranmayan muhabirlerin yoğun bir kamuoyu baskısı altında olduklarını biliyordu. İçkili otomobil kullanırken yakalandığında gazeteye manşet yapılması için ısrarcı olarak o da bu baskıya ortak oldu.

Çatışmaları halledin.

Isıyı motive edecek seviyede tutun ancak patlamaya neden olacak kadar da artırmayın. İnsanların gizli çatışmalarla ve zorlu meselelerle yüzleşmeleri için ısıyı artırın. Ardından, yıkıcı hengâmeleri azaltmak için ısıyı düşürün. Değişim hızını yavaşlatın. Daha parlak bir gelecek tablosu çizin.

İşi ait olduğu yere yerleştirin.

Çatışmaları kendi başınıza çözmeye kalkışmayın. Sonuç ne olursa olsun, insanlar sizi suçlayacaktır. Sorunları çözmek için diğerlerini de harekete geçirin.

Örnek: Chicago Bulls takımının yıldızlarından biri oyun planı çizilirken son topu kendisinin kullanmayacağını öğrendiğinde takıma küstü. Koç, bu meseleyle takımın ilgilenmesini istedi. Takımın emektar oyuncularından birinin yaptığı duygusal bir konuşma oyuncuları bir araya getirdi ve NBA finallerinde son maça kadar ilerleyebildiler.

Kendinizi Yönetmek

Zorlu değişim sürecinde kendinizi yıpratmamak için:

Kontrol arzunuzu ve saygı görme ihtiyacınızı dizginleyin

Düzenli olmak, kuruluşların tartışmalı meselelerle uğraşmasını önler. Şişirilmiş bir imaj size olan bağımlılığı sağlıksız bir seviyeye yükseltir.

Örnek: Digital Equipment Corporation’ın başkanı Ken Olson, meslektaşlarının ona meydan okumasına izin vermeyen bir bağımlılık geliştirmelerini teşvik etti. PC piyasasından çekildiğinde (çok az sayıda insanın PC isteyeceğini düşünüyordu) üst yönetim şirketten ayrıldı ve şirket çökmeye başladı.

Kendinizi sağlama alın.

• Psikolojik olarak kendinizi yenilemek ve ahlaki pusulanızı düzeltmek için güvenli bir yer (örneğin, bir dostunuzun mutfak masası) ya da bir alışkanlık (günlük yürüyüşler) bulun.

• Girişiminizi olmasa da sizi destekleyecek (kuruluştaki müttefikleriniz haricinde) bir sırdaş edinin.

• Saldırıları kişisel değil, profesyonel konumunuza bir tepki olarak görün. Böylece sakin kalabilir ve ayrışmalara neden olmazsınız.

Saldırgan Bir Ortam

Büyük kurumsal değişimlere liderlik etmek, çok defa, size ne kadar işlevsiz görünse de, bir tür geçici anlaşma (modus vivendi) yapmış olan insanların, görevlerin ve kuruluşların karmaşık ağını köklü biçimde yeniden şekillendirmeyi gerektirir. Statüko bozulduğunda, insanlar derin bir kayıp ve beklentilerin altüst oluşu hissi içine girerler. Yetersiz ya da sadakatsiz hissedilen bir dönem geçirebilirler. Doğal olarak, değişime karşı koyarlar ya da değişimin görünür etkenlerini ortadan kaldırmaya çalışırlar. Biz burada, bu dışsal tehditleri en aza indirmek için bazı teknikler—kavram olarak görece açık ama uygulanması zor—sunuyoruz.

Çekişmenin içinde ve ötesinde iş yapın

Yapılan işin ortasında bakış açısını koruma becerisi, direnci azaltmak için çok önemlidir. Her askeri görevli, düşünce kapasitesini korumanın önemini, özellikle “savaşın sisi” içinde, bilir. Büyük atletler, oyunu oynamayı ve bir bütün olarak gözlemlemeyi bir arada yapmalıdırlar. Bu beceriye, işten geri adım atıp “Burada gerçekten neler oluyor?” diye sorulan zihinsel etkinliği kastederek “dans pistini terk edip balkona gitmek” diyoruz.

Liderlik doğaçlama bir sanattır. Güçlü bir vizyon, belirgin değerler ve stratejik bir planla yönlendirilebilirsiniz; fakat anbean neler yaptığınız yazıyla belirlenemez. Olaylar geliştikçe karşılık vermelisiniz. Mecazi durumu kullanarak günler, haftalar, aylar ve yıllar boyunca, balkonla dans pisti arasında tekrar tekrar bir ileri bir geri ilerlemelisiniz. Bugünkü plan bir anlam ifade ederken, yarın, bugünkü hareketlerin beklenmedik etkilerinin farkına varıp kendinizi buna uygun olarak düzenlemeniz gerekir. Öyleyse başarılı bir liderliği sürdürmek, her şeyden önce size ve girişiminize neler olduğunu görme ve bugünkü dönüşlerin yarınki planları nasıl etkileyeceğini anlama becerisini gerektirir.

Fakat bütünüyle meşgul edildiğiniz, olaylar ve çevrenizdeki insanlar tarafından sürüklendiğinizde—ve kendi kendinizi sürüklediğinizde—balkon bakış açısını tutturmak fazlasıyla zorlaşır. Bundan kurtulma gücünüz olsa bile, bir adım geriye atıp büyük resmi görmek, çeşitli etkenler tarafından güçleştirilir. Örneğin, biraz mesafe koyduğunuzda, görüp duyduğunuz her şeyi yine de doğru bir şekilde yorumlamanız gerekir. Bunu söylemek, yapmaktan daha kolaydır. Zorlu değişimleri önleme çabasıyla, insanlar doğal, hatta bilinçsiz olarak alışkanlıklarını ve düşünme biçimlerini koruyacaklardır. Çeşitli insanlardan tavsiye almaya çalışırken, bu gizli gündemlerin daima farkında olmanız gerekecektir. Kendi hareketlerinizi gözlemlemeniz de gerekecektir; balkondan aşağı bakarken kendinizi nesnel bir biçimde görmeniz, belki de en zor iştir.

Neyse ki aynı anda hem gözlemci hem de katılımcı olmayı öğrenebilirsiniz. Bir toplantıdayken, neler olduğunu izleyerek—olan bitenin aynı anda bir parçası olsanız da—bir uygulama yapın. İlişkileri gözlemleyin ve insanların birbirlerine gösterdikleri ilginin nasıl çeşitlenebildiğini görün: desteklemek, engellemek veya dinlemek. İnsanların vücut dilini izleyin. Bir şeyler ileri sürdüğünüzde, koltuğunuzun kenarına tüneme içgüdüsüne karşı koyun ve dediklerinizi savunmaya hazır olun. Konuştuktan sonra koltuğunuzu masadan birkaç santim uzaklaştırmak kadar basit bir teknik, bir gözlemci olmanız için gereken, gerçek anlamda olduğu kadar mecazi bir mesafeyi de sağlayabilir.

Kararsızları kazanmaya çalışın

Bir değişim adımına liderlik ederken bağımsız hareket etmek cazip gelir. Fikirlerinizin gücünü azaltacak ya da şöhretinizi paylaşacak hiç kimse yoktur ve bu çok defa yalnızca yavan bir heyecan verir. Bu aynı zamanda saçmadır. Saldırılardan korunmanıza yardımcı olabilecek ve strateji ya da girişiminizdeki olası vahim noksanlıkları gösterebilecek ortaklar toplamanız gerekir. Üstelik, işe yalnız değil bir grup insanla girişmeye niyetlendiğinizde, çok daha az savunmasız olursunuz. Aynı zamanda, muhalefete de yakın durmanız gerekir. Muhaliflerinizin ne düşündüğünü bilmek, onlarla daha etkin bir biçimde başa çıkmanıza ve gündemlerinizi bozma çabalarını engellemenize yardımcı olabilir—ya da adımlarınızı geliştirecek fikirler ödünç almanızı sağlayabilir. Kendisini sizi başarısız görmeye en çok adayan kişiyle haftada bir kahve için.

Ancak müttefikler ve muhaliflerle ilişkiler zorunluyken, başarınızı belirleyecek insanlar genelde ortada olanlar, kararsız olup yine de planlarınız hakkında tedbirli davrananlardır. Girişiminizden özel bir menfaatleri yoktur; ama statükonun rahatlığı, istikrarı ve güvenliğinden menfaatleri bulunmaktadır. Değişiklik yapan insanların gelip gittiğini görmüşlerdir ve girişiminizin yaşamlarını bozup geleceklerini belirsiz bir hale getireceğini bilirler. Bu genel rahatsızlığın sizi dışarıda bırakacak bir hamleye dönüşmemesini istersiniz.

Uyarlanabilir Değişime Karşı Teknik Değişim: Bu Kimin Sorunu?

UYARLANABİLİR DEĞİŞİM ve teknik değişimi ayırmanın önemi—ve zorluğu—bir benzetmeyle açıklanabilir. Otomobiliniz sorun yaşadığında, bir tamirciye gidersiniz. Çoğu zaman, tamirci otomobili tamir edebilir. Ancak arızalar aile üyelerinden birinin otomobili kullanma biçiminden kaynaklanıyorsa, sorunlar büyük olasılıkla tekrar yaşanacaktır. Sorunları yalnızca teknik sorunlar gibi görmek—otomobili yola geri döndürmek için defalarca tamirciye götürmek—gerçek meseleleri maskeler. Belki annenizin içkili otomobil kullanmaktan vazgeçmesini, büyükbabanızın ehliyetini teslim etmesini ya da ergenlik çağındaki çocuğunuzun daha tedbirli olmasını sağlamanız gerekmektedir. Temel sorun ne olursa olsun, tamirci bunları çözemez. Bunun yerine, ailede değişimlerin gerçekleşmesi gerekmektedir ve bu kolay olmayacaktır. İnsanlar atılan adımlara karşı koyacaktır, hatta böyle sorunların var olduğunu reddedeceklerdir. Bunun nedeni, bir kimse bir grubun ya da kuruluşun dengesini bozduğunda, uyarlanabilir bir değişimden doğrudan etkilenmeyenlerin bile belirgin biçimde rahatsızlık yaşamalarıdır.

Uyarlanabilir değişime böylesi bir direnç, iş alanında kesinlikle olur. Bu klasik bir hatadır: Şirketler, uyarlanabilir zorlukları sanki teknik sorunlarmış gibi görürler. Örneğin, yöneticiler, herkesi kapsayacak biçimde maliyetleri kısarak bilançoyu düzeltmeyi denerler. Bu, yalnızca hangi alanların düzenlenmesi gerektiği üzerine sağlam tercihler yapma ihtiyacını bertaraf etmekle kalmaz, şirketin asıl zorluğunun, stratejisini yeniden planlamakta yattığı gerçeğini de gizler.

Uyarlanabilir zorlukları teknik zorluklar olarak görmek, yöneticilerin tüm meslek yaşamları boyunca üstün oldukları şeyi yapmasına olanak verir: Başka insanların sorunlarını çözmek. Ve örgütteki diğer insanların, kumandanlarının düzen ve istikrarı sürdürmek adına bir planı olduğunu bilmelerinden kaynaklanan ezeli iç huzurun tadını çıkarmasını sağlar. Ne de olsa yönetici, rahatsız edici değişime önayak olmak—ve insanlar, bu değişime maruz kalmak—zorunda değildir. Çoğu insanın hemfikir olacağı gibi, maliyetleri kısma uygulamasının özel acısına karşın, bu, şirketi yeniden icat etmekten daha az sarsıcıdır.

Bu insanlar, niyetlerinizin ciddi olduğunu—örneğin, adımlarınızın gerektirdiği değişimleri gerçekleştiremeyenleri göndermek istediğinizi—görmek isterler. Fakat insanların görmesi gereken bir başka şey de, kabul etmelerini istediğiniz kaybın farkında olduğunuzdur. Kayba adını vermeniz, diyelim ki, yerleşik çalışma usullerindeki bir değişim veya şirketin öz değerlerinin gözden geçirilmesi olsun—sonucundaki acıyı kesin olarak kabul etmeniz gerekir. Bunu bir dizi basit açıklamayla yapabilirsiniz; ama gerçekten anladığınız konusunda insanları ikna etmek için çok defa daha elle tutulur ve açık bir şeyler gerekir—Franklin Roosevelt’in, Büyük Bunalım sırasında radyodaki “ocak başı sohbetlerini” hatırlayın.

Kazaları kabul etmeye ve insanların kayıplarını tanımaya istekli olmanın ötesinde, iki çok kişisel hareket tarzı, size ve adımlarınıza karşı olası direnci azaltabilir. İlki, tavsiye ettiğiniz şeyleri uygulamaktır. 1972’de, Gene Patterson, St. Petersburg Times’ın editörlüğünü üzerine aldı. Emri, saygın bölgesel gazeteyi, bir yandan nitelikli yazılara dair ününü artırırken bir yandan da korkusuz ve etkili bir haber kaynağı haline getirerek, daha yüksek bir seviyeye çıkarmaktı. Bu, yalnızca toplumun gazeteye bakış açısında değil, Times’daki gazetecilerin kendileri ve rolleri hakkındaki düşünme biçimlerinde de büyük değişimleri gerektirecekti. Belli başlı kuruluşlar ve kişiler haklı eleştiriden hiçbir zaman kaçınmayacağı için gazeteciler makalelerin konularından dolayı bazen azarlanacaklardı.

Patterson, gelişinden birkaç yıl sonra gazetenin yurtdışı editörünün evindeki bir partiye katıldı. Arabayla eve dönerken kırmızı ışıkta durdu ve yanındaki arabaya sürttü. Olay yerine çağrılan polis memuru, Patterson’ı içkili araba kullanmakla suçladı. Patterson, kısa süre önce yöneticilik görevine getirilmiş deneyimli bir Times habercisi olan Bob Haiman’ı aradı ve tutuklanış hikâyesinin duyurulmasında ısrarcı oldu. Haiman, anımsadığına göre, yaralanma içermeyen içkili araba kullanma tutuklamalarının, önde gelen kişilerle ilgili olsa da nadiren rapor edildiğini ileri sürerek Patterson’ı bunu yapmamaya ikna etmeye çalıştı. Buna rağmen Patterson fikrinden caymadı ve hikâyenin birinci sayfada yayımlanmasında ısrar etti.

Gazetede hâlâ az çok bir yabancı olarak görülen Patterson, eğer çalışanlarından en yüksek gazetecilik standartlarını izlemelerini istiyorsa, kendisinin bu standartları can yakıcı olsa bile sergilemesi gerektiğini biliyordu. Çok az lider, bir gazetenin ön sayfasında kendisini utandırmayı ister. Fakat başkalarından beklediğiniz davranışları benimsemek—ister zorlu zamanlarda bir ücret kesintisi yapmak, ister bir günü, yeniden yapılandırılmış bir üretim hattında işçilerin yanında çalışarak geçirmek olsun—girişiminizi sarsmaya çalışabilecek insanların ilgisini çekmek için çok önemli olabilir.

Olası muhalefeti etkisiz hale getirmek için yapabileceğiniz ikinci şey, kuruluşun bugünden karşılaşacağı bütün sorunlardan sorumlu olduğunuzu kabul etmektir. Eğer belli bir süredir şirketteyseniz, yüksek düzeyde bir yetkili konumunda olsanız da olmasanız da, var olan karışık duruma bir şekilde katkınız olmuştur. Yeni olsanız bile, gerçekleştirmeyi umduğunuz değişimi engelleyebilen kendi davranış alanlarınızı saptamanız gereklidir.

Öğretimimiz, eğitimimiz ve danışmanlığımız içinde, insanlardan sık sık o sıralarda karşılaştıkları bir liderlik mücadelesinden bahsetmelerini isteriz. Yıllardan beri böyle mücadelelerin gerçekten binlercesini okuduk ve duyduk. Belirgin olarak, hikâyenin ilk yorumunda yazar hiçbir yerde bulunmamaktadır. Temel mesaj şudur: “Keşke diğer insanlar aklını başına toplasa. Burayı geliştirebilirdim.” Ama başkalarını açıktan itham ederek, kendinizi hedef haline getirmeyi göze alırsınız. Düşünün, insanlardan gitmeye korktukları bir yere gitmelerini istiyorsunuz. Eğer aynı zamanda, oraya gitmek zorunda olmalarının sorumluluğunu onlara yüklerseniz, şüphesiz aleyhinize döneceklerdir.

1990’ların başlarında, The Limited’in kurucusu ve genel müdürü Leslie Wexner, şirkette, işgücünde önemli bir azalmayı da içeren büyük değişiklikler gerektiğinin farkına vardı. Fakat danışmanı ona başka bir şeyin değişmek zorunda olduğunu söyledi: öz-imgesinin kalbinde duran çok eski alışkanlıklar. Özellikle, şirkete ailesiymiş gibi davranmayı bırakmak zorundaydı. Anlayışlı baba, doğru insanları doğru işlere yerleştiren ve çalışmalarından onları sorumlu tutan personel baş müdürü olmak zorundaydı. “Beyzbol oyuncusu olmak için eğitilen bir sporcuydum” diye anımsıyordu Wexner, yakın zamanda Harvard Kennedy Okulu’nda yaptığı bir konuşma sırasında. “Ve bir gün, birisi omzuma dokunup ‘Futbol’ dedi. Ben de ‘Hayır, ben bir beyzbol oyuncusuyum’ dedim. O da ‘Futbol’ dedi. Ben de ‘Futbol oynamasını bilmiyorum. Boyum 1.60, ağırlığım da 140 kg değil’ dedim. Ama eğer kimse beyzbola değer vermezse, beyzbol oyuncusu işin dışında kalır. Bu yüzden aynaya baktım ve ‘Enayi, kimse beyzbol izlemek istemiyor. Futbola geçiş yap’ dedim.” Kişisel olarak yenilenmesi—affedici baba rolünü sağlam durmadıkları düşünülen insanlara bırakmak—diğer çalışanların şirket olarak yenilenmeyi desteklemesinde etkili oldu. Ve değişmeye gönüllü olması, şirketin uzun—ve genelde başarılı geçen—revizyon dönemi boyunca saldırılardan korunmasına yardımcı oldu.

Çatışmaları halledin

Çatışmayı yönetmek, kurumsal değişime liderlik eden kişinin karşılaştığı en büyük zorluklardan biridir. Çatışma, değişime direnme ya da değişimin nasıl gerçekleştirileceğine dair çok farklı bakış açılarının olması biçiminde gerçekleşebilir. Bu, çok defa, elle tutulur olmak yerine gizli kalır. Bunun sebebi, çoğu örgütün çatışmaya aşırı tepkili olmasıdır; çatışmayı her şeyden önce bir tehlike kaynağı olarak görürler ki, böyle bir olasılık kesinlikle vardır. Ancak çatışma, değişim sürecinin gerekli bir parçasıdır ve gerektiği gibi kullanılırsa, gelişmenin motoru olarak iş görebilir.

Bu nedenle önemli bir değişim gerçekleştirmeye çalışan lider için kilit koşul, insanların olası yıkıcılıklarını azaltacak ve enerjilerinden yapıcı biçimde yararlanacak şekilde, onların ateşli farklılıklarını yönetmektir. Bunu gerçekleştirmeye iki teknik yardımcı olabilir. Birincisi, çatışmaların özgürce kaynayabileceği güvenli bir bölge yaratın. İkincisi, çatışmanın taşmamasından—ve süreç içinde sizi yakmamasından—emin olmak için ısıyı kontrol edin.

Çatışmanın yavaş yavaş kaynadığı—çok farklı bakış açılarının karıştığı, keskinliklerinin bir kısmını yitirdiği ve istenen biçimde fikir birliğine kavuştuğu—kap, farklı koşullarda oldukça farklı görünecektir. Korunaklı bir doğal alan, belki dışarıdan gelen bir kolaylaştırıcının, grup çalışmasına zorluklarını aşmada yardım ettiği dışarıda bir mekân olabilir. Azınlığa, dikkat çekmek için işleyişi bozmak zorunda kalmadan seslerini duyurabilecekleri güvencesini veren birtakım açık kurallar ve süreçler olabilir. Kuruluşun, yorucu zamanlarda insanları birbirine bağlayan, ortak dil ve tarihi olabilir. Biçimi ne olursa olsun, büyük bir değişimin tehdidi tarafından salıverilmiş, ortalığı bulandırıcı güçleri içeren bir yer ya da araçtır.

Fakat bir kap, patlamadan önce ancak bu kadar baskıya dayanabilir. Lider olarak karşılaştığınız büyük bir zorluk, çalışanlarınızın gerilimini üretken bir seviyede tutmaktır. Değişim çabasının başarısı—ayrıca kendi otoriteniz ve hatta hayatta kalmanız—kuruluşunuzun ısıya duyarlılığını gözleyip buna uygun olarak sıcaklığı ayarlamanızı gerektirir.

Öncelikle yapmanız gereken, insanların oturup dikkatlerini vermelerini ve karşılaştıkları gerçek tehdit ve zorluklarla ilgilenmelerini sağlayacak kadar ısıyı artırmaktır. Ne de olsa biraz sıkıntı olmadan değişim dürtüsü oluşmaz. İnsanların zorlu konulara verdikleri dikkate odaklanarak, onları bu konuların üzerine gidip çözmeye dair sorumluluk almaya zorlayarak ve kapalı kapılar ardında gelişen çatışmaları açığa çıkararak, sıcaklığı yapıcı bir şekilde yükseltebilirsiniz.

Ancak ters etkili olabilecek karışıklıkları azaltmak için gerektiğinde sıcaklığı düşürmeniz gerekir. Değişim hızını yavaşlatarak veya sorunun görece basit bazı teknik yanlarının üzerine giderek ısıyı azaltabilirsiniz; böylece insanların kaygı seviyelerini düşürüp daha büyük zorluklar için kızışmalarını sağlarsınız. Özel görevler verilen çalışma grupları yaratarak, zaman sınırlamaları koyarak, karar almak için kurallar oluşturarak ve ilişkilere dair bilgilendirmelerin ana hatlarını çizerek sorun çözme sürecini yapılandırabilirsiniz. Bir gaf ya da hizip için mizah yeteneğinizi kullanarak veya mazeret bularak geçici olarak gerilimi yatıştırabilirsiniz. İnsanlarla korkuları hakkında, daha da önemlisi, daha parlak bir gelecek için umutları hakkında konuşabilirsiniz. İnsanlara geleceğin nasıl olabileceğini göstererek korku yerine umudu ortaya koyarsınız ve çatışmaların odak noktası olma olasılığını azaltırsınız.

Bu iki taktiğin de amacı, ısıyı, insanları hareketlendirmeye yetecek kadar yüksek, dehşetli bir patlamayı önlemeye yetecek kadar da düşük tutmaktır—buna “sıkıntının üretken alanı” diyoruz. Yine de çoğu çalışanın, ani tepki olarak ısıyı düşürmenizi isteyeceğini unutmayın; şikâyetleri, aslında şartların kendisinin zorlu işleri halletmek için elverişli olduğunu gösteriyor olabilir.

Köklü değişim sıkıntısını yönetmeye dair klasik bir örnekten daha önce söz etmiştik: başkanlığının ilk birkaç yılındaki Franklin Roosevelt. 1933’te göreve başladığında, Bunalım’ın yol açtığı kargaşa, gerilim ve kaygı çok fazlaydı. Demagoglar, devleti eleştirme tehlikesi taşıyan sınıfsal, etnik ve ırksal çatışmaları körüklüyordu. İnsanlar belirsiz bir gelecekten korkuyorlardı. Bu yüzden Roosevelt ilk olarak, düzensizlik düşüncesini katlanılır bir seviyeye düşürmek için yapabileceklerini yaptı. Kararlı ve otoriter hareketlerde bulundu—meşhur ilk 100 gününde, Kongre’den olağanüstü sayıda yasa tasarısı geçirdi—ve böylece Amerikalılara, becerikli ellerde oldukları güvencesini vererek bir yönelim ve güvenlik duygusu aşıladı. Ocak başı sohbetlerinde, o günlerdeki krizin sıkıntısını dayanılır hale getirmek ve ilerleme için bedel ödemeye değer olduğunu göstermek için insanların kaygı ve öfkeleri hakkında konuşup geleceğe dair olumlu bir görüntü çizdi.

Ancak ulusun karşılaştığı sorunların Beyaz Saray’dan çözülemeyeceğini de biliyordu. Vatandaşları hareketlendirip ülkeyi dönüştürecek ve ilerletecek bazen acı verici çözümleri hayal etmelerini, denemelerini, mücadelesini vermelerini ve en sonunda sahiplenmelerini sağlaması gerekiyordu. Bunu yapmak için belirli seviyede huzursuzluk ve sıkıntıyı sürdürmesi gerekiyordu. Bu nedenle, örneğin, hükümete dahil ettiği yaratıcı insanlar arasındaki kamusal öncelikler ve programlar üzerine olan çatışmaları düzenledi. İki farklı yöneticiye aynı görevi verip rollerini açıkça tanımlamayı reddederek yeni ve çekişen fikirler oluşturmalarını sağladı. Roosevelt, ulustaki gerilim çok fazla yükseldiğinde, hem bunu görme çabukluğunu hem de ısıyı alıp epeyce bir kaygının varlığını sürdürmesine olanak tanıma gücünü sergiledi.

İşi ait olduğu yere yerleştirin

Büyük değişimler, kuruluşun bütünündeki insanların uyum sağlamasını gerektirdiğinden, lider olarak sizin insanlara cevapları sunmak gibi ani tepkilerden kaçınmanız gerekir. Bunun yerine, Roosevelt’in yaptığı gibi, kendinizi işin ve sorun çözümlerinin çoğunu başkalarına devretmeye zorlayın. Eğer bunu yapmazsanız, gerçek ve sürekli bir değişim gerçekleşmez. Ayrıca, başkaları tarafından yapılması gereken işleri elde tutmaya devam etmek de kişisel anlamda risklidir.

Başarılı bir yönetici olarak başka insanların sorunlarını çözme becerinizi sergileyerek güvenilirlik ve otorite kazanmışsınızdır. Çözüm üretemediğiniz bir durumla karşılaşana kadar, bu beceri bir erdem olabilir. Bu olduğu zaman, alışkanlıklarınız, gururunuz ve yeterlilik duygunuzun bütünü karmakarışık hale gelir; çünkü yolu kendiniz bulmak yerine diğerlerinin çalışmalarını hareketlendirmeniz gerekir. Uyarlanabilir bir zorluğu insanlar adına çözmeye çalışarak, en iyi olasılıkla bunu teknik bir sorun olarak yeniden şekillendirip kısa vadeli bir rahatlık yaratırsınız. Ama mesele ortadan kalkmamıştır.

1994’teki NBA Doğu Konferansı basketbol yarı finallerinde Chicago Bulls, yedi maçlık serinin ilk iki maçında New York Knicks’e kaybetmişti. Chicago, yalnızca tek adamlık bir ekipten daha fazlası olduğunu, önceki sezonun sonunda emekliye ayrılan Michael Jordan olmadan da kazanabileceğini kanıtlamak için yola çıkmıştı.

Üçüncü maçta, iki saniyeden az bir süre kala, skor 102-102’ydi. Top Chicago’daydı ve son şutu planlamak için mola almıştı. Koç Phil Jackson, Jordan’ın emekliliğinden beri Bulls’un yıldızı olan Scottie Pippen’ı, Toni Kukoç’a son şut pasını vermesi için çağırdı. Oyun yeniden başlamak üzereyken, Jackson, Pippen’ın sıranın sonunda oturduğunu fark etti ve ona oyunda olup olmadığını sordu. “Değilim” dedi Pippen, son şutu atması istenmediği için hafif kızmış bir şekilde. Sahada yalnızca dört oyuncu olması nedeniyle, Jackson çabucak başka bir mola istedi ve Pippen’ın yerine, çok iyi bir pasör olan yedek Pete Myers’i aldı. Myers, Kukoç’a harika bir pas verdi ve o da kendi çevresinde hızla dönüp oyunu kazandıran mucizevi basketi attı.

Bulls, Pippen’ın tuhaf asi davranışı, sevinçlerini kursaklarında bırakmış biçimde soyunma odasına geri döndü. Jackson’ın anımsadığına göre, sessiz odaya girdiğinde, ne yapacağını bilemez haldeydi. Pippen’ı cezalandırmalı mıydı? Özür dilemesini mi sağlamalıydı? Hiçbir şey olmamış gibi mi davranmalıydı? Bütün gözler onun üzerindeydi. Koç çevresine bakındı, bütün oyuncuların bakışıyla karşılaştı ve “Olanlar bizi incitmiştir. Şimdi bunu çözmek zorundasınız” dedi.

Jackson, acil krizi çözmeye kendisi kalkışsa, Pippen’ın davranışını koç ile oyuncu arasındaki bir sorun haline getireceğini biliyordu. Ancak olayın kalbinde daha derin bir meselenin yattığını anlamıştı: Michael Jordan olmadan Chicago Bulls kimdi? Bu, Jordan’ın yerine kimin geçeceği ile ilgili değildi, çünkü kimse geçemezdi; bu, oyuncuların, hiç kimsenin baskın olmadığı ve her oyuncunun işe yarar ne varsa yapmaya hevesli olduğu bir ekip olarak şekillenip şekillenemeyecekleri ile ilgiliydi. Mesele onda değil, oyuncularda bitiyordu ve yalnızca onlar çözebilirdi. O anda neye karar verdikleri önemli değildi; önemli olan, kararı Jackson’ın değil onların vermesiydi. Bunu, ekibin eski oyuncusu Bill Cartwright tarafından yönetilen bir tartışma takip etti. Jackson’a göre, bu sohbet, ekibi birbirine daha da yakınlaştırdı. Bulls, Knicks’e mağlup olduğu yedinci maça kadar seriyi götürdü.

Jackson’ın hem Pippen hem de Jordan meseleleriyle ilgilenme işini ekibe vermesinin başka bir nedeni vardı: Eğer sorunu kendisi sahiplenseydi, mesele kendisi olacaktı, en azından o an için. Böyle bir durumda, koçluk konumu büyük olasılıkla tehdit altında olmayacaktı. Fakat başka durumlarda, kuruluş içindeki bir çatışmayı çözmek için sorumluluk almak risk yaratır. Büyük olasılıkla, aleyhinde karar verdiğiniz hizip size gücenir ve kararınızın yarattığı karışıklık yüzünden neredeyse herkes tarafından sorumlu tutulursunuz. Birçoğunun gözünde, tehdidi etkisiz hale getirmenin tek yolu sizden kurtulmak olur.

Bu riske rağmen, çoğu yönetici temel kurumsal sorunları çözmenin cazibesine karşı koyamaz. İnsanlar sizden, orada olup işleri yoluna koymanızı, düşüncenizi açıklayıp sorunu çözmenizi bekler. Ne de olsa, üst düzey yöneticilere bunun için maaş verilir. Bu beklentileri yerine getirdiğiniz zaman, insanlar sizi takdire şayan ve cesur—hatta bir “lider”—olarak kabul edeceklerdir ve bu da gurur okşayıcıdır. Ancak çalışanlarınızın beklentilerine kafa tutmak, daha büyük bir cesaret ve liderlik gerektirir.

İçerideki Tehlikeler

Çevrenizdeki insanlarla, özellikle adımlarınızı sarsabilecek olanlarla etkileşime girmek için kullanabileceğiniz birkaç liderlik taktiği tanımladık. Bu taktikler, adımlarınızı ileri götürmenize yarayabilir ve bunların meyve vermesini sağlayabilecek bir konumda kalmanızı güvenceye alabilir. Fakat kendi gözlemlerimizden ve acı veren kişisel tecrübelerimizden biliyoruz ki, kuruluşun sizi alaşağı etmesinin en emin yollarından biri, kendi sonunuzu hızlandırmanıza izin vermektir.

Liderliğin en hararetli anında, adrenalin pompalanırken, sıradan ölümlüleri bozguna uğratabilecek normal insani zayıflıkların etkisi altında olmadığınıza kendinizi inandırmak kolaydır. Yok edilemezmişsiniz gibi davranmaya başlarsınız. Ama liderliğin zihinsel, fiziksel ve duygusal zorlukları çok serttir. Bu yüzden, balkona çıkmaya ek olarak, varlığınızın gizli kısımlarına düzenli olarak girmeniz ve bu zorlukların gösterdiği etkileri belirlemeniz gerekir. Eğer bunu yapmazsanız, sözde yok edilemez olan özünüz, kendini yok edebilir. Bu arada, bu durum, hasımlarınız—ve hatta girişiminize karşı çıkan arkadaşlarınız—açısından ideal bir sonuç olur; çünkü çöküşünüz için kimse sorumluluk hissetmek zorunda değildir.

Açlıklarınızı yönetin

Hepimizin açlıkları, normal insani ihtiyaçlarımızın ifadeleri vardır. Fakat bazen bu açlıklar, akıllı ve kararlı davranma becerimizi bozar. İster kalıtımsal ister yetişme tarzının sonucu olsun, bu açlıklardan bazıları o kadar güçlü olabilir ki, bizi daima savunmasız bırakır. Daha belirgin olarak, gerilimli bir durum ya da ortam, arzularımızı kuvvetlendirip olağan öz disiplinimizi alt ederek, normal düzeydeki bir ihtiyacı abartabilir. En genel ve tehlikeli açlıklardan ikisi, kontrol arzusu ve itibar arzusudur.

Herkes yaşamı üzerinde bir miktar kontrol sahibi olmak ister. Ancak bazı insanların kontrol ihtiyacı, oransız biçimde yüksektir. Sıkı planlı ya da aşırı düzensiz bir ailede büyümüş olabilirler; her iki durum da, onları, yalnız kendi yaşamlarındaki değil kuruluşlarındaki karmaşayı da giderme konusunda usta hale getirir.

Bu kontrol ihtiyacı, savunmasızlığın kaynağı olabilir. Şüphesiz, düzensizliği düzene dönüştürme becerisi, başlangıçta bir vasıf olarak görülebilir. Karışıklıkla karşılaşan bir kuruluşta, eğer müdahale edip sorumluluk almayı başarabilirseniz (ve aşırı derecede isterseniz), tanrının bir lütfu gibi görünebilirsiniz. Sıkıntıyı dayanılır bir seviyeye düşürerek, çaydanlığın taşmasını önleyebilirsiniz.

Ancak düzen ihtiyacınız içinde, araçları karıştırabilirsiniz. Kuruluşun sıkıntı seviyesinin meselelerin gelişimini canlandıracak kadar yüksek tutulmasını güvenceye almak yerine, düzenin sağlanmasına kendi başına bir amaç olarak odaklanırsınız. İnsanları köklü değişimlerin gerektirdiği zorlu dengelemeleri gerçekleştirmeye zorlamak, hiç de sevmediğiniz düzensizliğe geri dönüşün habercisi olabilir. Durumu kontrol altına alma beceriniz, kuruluştaki, sükûneti karmaşaya doğal olarak tercih eden insanlara da uygun düşebilir. Ne yazık ki bu kontrol arzusu, sizi, kuruluşun tartışmalı meseleler yoluyla çalışmaktan kaçınma isteğine karşı savunmasız kılıp bu isteğin bir aracı haline getirebilir. Bu, kısa vadede hayatta kalmanızı güvenceye alabilir; ancak önünde sonunda, çetin zorluklarla uğraşmak için hâlâ zaman varken, bunu başaramamaktan dolayı haklı olarak kendinizi suçlu bulabilirsiniz.

Çoğu insanın, başkaları tarafından önemsenmeye ve onaylanmaya da ihtiyacı vardır. Buradaki tehlike, bu onayın size, kendiniz ve amacınız hakkında abartılı bir görünüm sunmasına izin vermektir. Gösterişli bir kendini beğenmişlik duygusu, çok defa kendini kandırmaya yol açar. Özellikle, kuruluşunuzu geliştirmede şüphenin—başka türlü göremeyeceğiniz gerçekliğin bazı yanlarını ortaya çıkarır—yer alması yönündeki yaratıcı rolü unutmaya yüz tutarsınız. Şüphenin yokluğu, yalnızca kendi yeterliliğinizi güçlendiren şeyleri görmenize yol açar ki, bu da gerçekte yıkıcı yanlış adımların garantisi olacaktır.

Gösterişli bir kendini beğenmişlik duygusunun bir başka zararlı yan etkisi de, kuruluştaki insanları size tabi olmaları için teşvik etmenizdir. Sıkıntı seviyesi ne kadar yüksekse, kurtuluşu sizin sağlayacağınıza dair umut ve beklentiler de o kadar büyüktür. Bu, kuruluşu ilerletme yönündeki her türlü sorumluluktan onları kurtarır. Fakat bağımlılıkları, yalnızca gruba değil kişisel olarak size de zarar verebilir. Elemanlarınız insani kusurlarınızı fark ettikçe, bağımlılık çabucak küçümsemeye dönüşebilir.

Bilgisayar endüstrisinden iyi bilinen iki hikâye, bağımlılığın tehlikelerini—ve bunların nasıl önleneceğini—anlatmaktadır. Digital Equipment Corporation’ın kurucusu Ken Olsen, zirvedeyken IBM’in baş rakibi olan şirketi, 120.000 kişilik bir iş alanı üzerine kurmuştu. Cömert bir insan olan Olsen, çalışanlarına fazlasıyla iyi davranıyordu ve işgücünün yaratıcılığını, ekip çalışmasını ve memnuniyetini artırmak için tasarlanan personel politikaları deniyordu. Şirketin başarısıyla yıllar boyu bir arada giden bu durum, şirketin üst yönetiminin tüm kilit meselelerde yegâne karar verici olarak ona başvurmasına yol açtı. Çok az insanın PC sahibi olmak isteyeceğine olan inancı nedeniyle, o zaman mantıklı görünen, kişisel bilgisayar piyasasından uzak durma kararı, genel olarak şirketinin sonunun başlangıcı olarak görüldü. Fakat asıl konu bu değildi; iş alanında herkes kötü kararlar verir. Asıl konu, Olsen’in, kararlarına çalışma arkadaşlarının nadiren itiraz ettiği—en azından çok geç olmadan etmedikleri—böyle bir bağımlılık atmosferinin gelişmesine fırsat vermiş olmasıydı.

Bu kararı, Bill Gates’in birkaç yıl sonraki, Microsoft’u internet işinden uzak tutma kararıyla karşılaştırın. Duruşunu değiştirip Microsoft’un internet hizmeti vermesini merkeze alacak biçimde bir şirket düzenlemesine girişmesi çok zamanını almadı. Hızla değişen bilgisayar endüstrisini takip edip çalışma arkadaşlarını dikkatle dinledikten sonra, gurur duygusuna kalıcı bir zarar gelmeden ve tercihindeki çevik değişimden dolayı ününü artırarak, Gates fikrini değiştirdi.

Kendinizi sağlama alın

Değişim adımlarının fırtınalı denizlerinde hayatta kalmak için dayanacak ve kendinizi sağlamlaştıracak yollar bulmanız gerekmektedir. Öncelikle, her gün bir önceki gün olanlar üzerine kafa yorabileceğiniz, uğradığınız psikolojik zararı giderebileceğiniz, duygusal kaynaklarınızı yenileyebileceğiniz ve ahlaki sınırlarınızı yeniden ayarlayabileceğiniz güvenli bir liman oluşturmalısınız. Sığınağınız, bir arkadaşınızın evindeki mutfak masası gibi, fiziksel bir alan ya da civarda gündelik bir yürüyüş gibi, düzenli bir âdet olabilir. Sığınak ne olursa olsun, yararlanıp onu korumanız gerekmektedir. Ne yazık ki, hayat stresli bir hale geldiğinde ve zaman darlığı yaşadığınızda, böyle bir ara vermeyi yapılacak ilk şeylerden biri olarak görmek, çok defa bir lüks olarak değerlendirilir.

İkinci olarak, bir sırdaşa, kalbinizde ve aklınızda olanları, yargılanma ve ihanete uğrama korkusu olmadan anlatabileceğiniz birisine ihtiyacınız vardır. Anlaşılamayan sıkıntılı bir durumu bir kez masaya koydunuz mu, sırdaşınızın dürüst katkılarıyla, değerli olanları işe yaramaz olanlardan ayırmaya başlayabilirsiniz. Meslektaş değil sırdaş olan kişi, düştüğünüzde sizi doğrultup övgüler düzmeye başladığınızda da sizi dünyaya geri döndürebilir. Ancak sırdaşları müttefiklerle karıştırmayın: Var olan adımlarınızı desteklemek yerine, bir sırdaş yalnız sizi destekler. Yaygın bir yanlış da, güvenilir müttefikler arasından bir sırdaş bulmaya çalışmaktır ki bunlar, sizden daha önemli bir konu ortaya çıkıp merkezi bir konum aldığında, kişisel sadakatleri buhar olup uçabilecek insanlardır.

Belki de en önemlisi, fırtınalı bir havada çıkar yol olarak hizmet edebilecek olan kişisel çıkarınız ile, böyle bir şey yapamayacak olan profesyonel göreviniz arasında ayrım yapabilmektir. İkisini karıştırmak kolaydır. Ve diğer insanlar yalnızca karışıklığı artırırlar: Meslektaşlar, astlar, hatta amirler sık sık, oynadığınız rol sanki gerçek sizmişsiniz gibi davranırlar. Fakat profesyonel rolünüze, içten ve övgüye değer biçimde, kendinizden—tutkularınız, değerleriniz, becerilerinizden—ne kadar katarsanız katın, mesele bu değildir. Yetkili bir konumdan ayrıldıklarında ve telefonlarına eskisi kadar çabuk geri dönülmediğini aniden fark ettiklerinde ortaya çıkan o tatsız uyanışı yaşamış herhangi birisine sorun.

Bu acı ders, kolaylıkla unutulan bir başka önemli gerçeği gözler önüne serer: İnsanlar yetkili bir konumda bulunan bir kimseye saldırdıklarında, genellikle kişiye değil, role saldırıyorlardır. Size karşı saldırılar oldukça kişisel olduğunda bile, bunları öncelikle, rolünüzle insanların yaşamlarını nasıl etkilediğinize dair tepkiler olarak okumanız gerekmektedir. Eleştirinin ne için olduğunu anlamak, kararlılığınızın ve kendinize verdiğiniz değerin zayıflamasını önler. Ve bu önemlidir; çünkü bir saldırının acısını hissettiğinizde, büyük olasılıkla savunma haline geçip gelen eleştirilere şiddetle saldırırsınız ki, bu da düşüşünüzü hızlandırabilir.

Hemen belirtmeliyiz ki eleştiri, rolünüzü nasıl yerine getirdiğinizle ilgili haklı noktaları içerebilir. Örneğin, düşüncesizce kuruluşunuzla sorun yaşamış ya da değişim adımları üzerindeki baskıyı çok çabuk artırmış olabilirsiniz. Ama gerçekte, eleştiri sizinle değil, mesele ile ilgilidir. Size kişisel olarak saldırma bahanesiyle, insanlar çok defa sadece bakış açınızdan algıladıkları tehdidi etkisiz hale getirmeye çalışırlar. Yüklü çekler dağıttığınızda ya da iyi haberler ilettiğinizde, size hiç saldırılıyor mu? İnsanlar mesajdan hoşlanmadıklarında, kişiliğinize, tarzınıza veya hükümlerinize saldırır.

“Kişisel” saldırılara kişisel olarak maruz kaldığınızda, farkında olmadan, etkisiz hale getirilebileceğiniz yaygın yollardan birine başvurursunuz—kendinizi mesele haline getirirsiniz. Başkan adayları Gary Hart ve Bill Clinton’ın taciz suçlamalarıyla başa çıkma tarzlarını karşılaştırın. Hart, kendisini gölgeleyen muhabirlerin vicdanını sorgulayarak, öfkeyle karşı saldırıya geçmişti. Bu savunmacı kişisel tepki, davranışlarına odaklanılmasını sürdürdü. Clinton, devlet televizyonunda, bu sıkıntılı durumu belli ölçüde kabul ederek, aslında doğru yoldan saptığını itiraf etti. Bu durumla stratejik biçimde başa çıkması, kampanyanın yeniden politik meselelere odaklanmasını sağladı. İki saldırı da fazlasıyla kişisel olmasına rağmen, yalnızca Clinton bunların aslında temsil ettiği konumlara ve oynamaya çalıştığı role yönelik saldırılar olduğunu anladı.

Kişisel çıkarı oynanan rolden ayırmanın ve kişisel saldırı olarak görünen şeylere soğukkanlılıkla karşılık vermenin zorluğunu—özellikle önemsediğiniz insanlardan eleştiri geldiğinde—hafife almayın. Fakat böyle davranmak için kendinizi disipline etmeniz, zorlu konular üzerine insanlarla mücadele ederken karaya oturmanızı önleyen ve sakin, odaklanmış ve direngen kalmanıza yol açacak kararlılığı veren bir dayanak sağlayabilir.

Neden Liderlik Etmek?

Eğer liderliğin tehlikelerini önleme amaçlı bu “hayatta kalma rehberi”, liderlik çabalarınız içinde küçümseyici veya duygusuz hale gelmenize ya da liderliğin zorluklarından bütünüyle kaçınmanıza sebep olursa başarısız olmuş sayılırız. Kuruluşu daha iyi bir hale getirebilecek yaratıcı çözümler ortaya atmaları konusunda insanları harekete geçirmenin heyecanına değinmedik. Liderlik ruhunun, insanları haberciyi öldürmek yerine mesajı almaya itecek şekilde rahatsız edici haberler verebilme ve zor sorular ortaya atabilme becerisinde yattığını gösterdiğimizi umuyoruz. Ama bir kişinin bu riskleri neden almak isteyebileceği üzerine konuşmadık.

Şüphesiz, yüksek nüfuzlu konumlar için uğraşan çoğu insan için güç çekici gelir. Ancak sonunda bu, oyunun büyük tehlikelerini uğraşmaya değer kılmak için yeterli değildir. Kendi içlerinin derinliklerine baktıklarında, insanların, başkalarının yaşamlarında olumlu değişiklikler yaratmak, liderliğin zorluklarının üstesinden gelmek için uğraştıklarını ileri sürüyoruz.

Şirket başkanları ve başkan yardımcıları 50’li yaşların sonuna vardıklarında, çok defa geriye dönüp piyasada kazanmaya adanmış meslek yaşamlarına bakarlar. Onlar da dikkate değer başarılar kazanmış olabilirler; yine de bazı insanlar, vazgeçmiş oldukları şeyler ışığında yaşamlarını anlamlandırma konusunda zorluk yaşarlar. Pek çoğu için, yapmış oldukları şeyler boş görünür. Şirket amaçlarını sorgularken ya da şirketleri için daha iddialı vizyonlar geliştirirken, daha girişken mi davranmış olmaları gerektiğini sorgularlar.

Bu makaledeki temel kanımız şudur: Liderlik edebilir ve hayatta kalabilirsiniz—yalnızca nabzın atması değil gerçekten sağ kalmak. Ancak yetki sahibi bir kimsenin bildik korunmacı eğilimleri, kendilerini, keskin bir yaşam tecrübesi geliştiren niteliklerden ayırmaya eğilimlidir. Genelde gerçekçilik olarak süslenen sinizm, yaratıcılık ve cesareti hafife alır. Genelde kendisine otoriter bilgi süsü veren haddini bilmezlik, öğrenme merakı ve soru sorma açlığını söndürür. Bazen tecrübenin vurdumduymazlığıyla resmedilen duygusuzluk, başkalarına duyulan merhamet duygusunu ortadan kaldırır.

Acı gerçek şudur ki, acıyı yaşamadan liderliğin ödüllerini ve keyfini tanımak da mümkün değildir. Ancak oyunda kalıp bu acıya katlanmaya değer; yalnızca başkalarının yaşamlarında yapabileceğiniz olumlu değişiklikler için değil, aynı zamanda size vereceği anlam için...

İlk olarak Haziran 2002 sayısında yayınlanmıştır.

İnsanların Değişmemesinin Gerçek Nedeni

Robert Kegan ve Lisa Laskow Lahey

NE YAPILIRSA YAPILSIN değişmeyen çalışan tipini bütün yöneticiler tanır. Bazen bu direncin nedenlerini anlamak kolaydır: Çalışan, iktidarın el değiştirmesinden, yeni beceriler öğrenmek zorunda kalmaktan, yeni bir ekibe katılmanın getireceği stresten korkar. Ama bazen de bu direncin nedenleri çok daha karmaşıktır. Çalışan kendisini kolayca değiştirebilecek beceri ve zekâya sahiptir, şirkete yürekten bağlıdır, değişimi gerçekten desteklemektedir—ama bütün bunlara rağmen, anlaşılmaz bir şekilde, hiçbir şey yapmaz.

Mesele nedir? Kuruluş psikologları olarak bu dinamiğe, sözcüğün gerçek anlamında yüzlerce kez tanık olmuşuzdur ve yapılan araştırma ve analizler bizi son zamanlarda şaşırtıcı ve—hiç de öyle olmadığı halde—basit gibi görünen bir sonuca götürdü. Değişime direnç ne muhalefet etmek demektir, ne de basit bir ataletin sonucudur. Tersine, birçok insan değişim konusunda samimi bir taahhüt altına girdiğinde bile, farkında olmadan alttan alta büyük bir enerjiyle, kendisini rakip bir taahhüt altına daha sokar. Sonuçta ortaya çıkan ve değişimi geciktiren dinamik denge direnç gibi görünür, ama aslında söz konusu olan değişime karşı bir tür kişisel bağışıklıktır.

Bir yönetici olarak siz bir çalışanın kendisini böyle rekabet halindeki taahhütler altına soktuğunu ortaya çıkardığınızda, bu akıl dışı ve etkisizleştirici davranış birdenbire şaşırtıcı bir anlam kazanır ve bunun mükemmel bir hüner olduğu görülür—ama ne yazık ki, sizin ve hatta söz konusu çalışanın varmak istediği hedefe hizmet etmekten çok bununla çatışan bir başka hedefe hizmet eden bir hüner. Ayak sürüyen proje liderinin, önüne konan görevde başarılı olması halinde bir sonraki adımda önüne çıkabilecek—ve baş edememekten korktuğu—daha da zor görevlerden kaçınmak amacıyla, farkında olmadan, kendisini rakip bir taahhüt altına soktuğunu görürsünüz. Veya işbirliği yapmaya yanaşmayan bu kişinin, ekip çalışmasına tutkuyla ve samimiyetle bağlı olduğu halde, bütün iddialı ekip çalışmalarında doğal olarak yaşanan çatışmaların dışında kalmada aynı derecede kararlı olduğunu görürsünüz.

Aşağıda, çalışanlarınızın değişime karşı geliştirdikleri bağışıklığı aşmalarına yardımcı olabilecek süreci—rekabet halindeki taahhütleri bütün ayrıntılarıyla ele alarak—etraflı olarak anlatacağız. Bu süreç size çok yalın gelebilir, oysa asla çabuk ve kolay öğrenilebilecek bir şey değildir. Tersine, insan faaliyetinin dayandığı psikolojik temellere doğrudan meydan okuyan bir süreçtir. İnsanlardan, uzun zamandan beri—belki de çocukluklarından beri—benimseye geldikleri inançları sorgulamaları istenir. Üstelik insanlar normal olarak başkalarına, hatta kendilerine karşı bile itiraf edemeyecekleri acı, hatta utanç verici duyguları kabullenmeye zorlanırlar. Nitekim bazı insanlar değişime karşı geliştirdikleri bağışıklığı bozmak istemeyecek, onun yerine rekabet halindeki taahhütler arasındaki beyhude mücadelelerini sürdürmeyi tercih edeceklerdir.

İnsanlar bu alıştırmayı yaparken sizin de bir yönetici olarak, onlara büyük bir anlayış ve duyarlılıkla yol göstermeniz gerekir. Eğer çalışanlarınız kendilerini içtenlikle sorgulayıp içten açıklamalarda bulunacaklarsa, bu açıklamaların kendilerine karşı kullanılmayacağından emin olmalıdırlar. Bu araştırmanın hedefi, insanların yaptıkları işte aksaklıklar ya da karakterlerinde bozukluklar bulmak değil, sadece daha etkin olmaları bakımından onlara yardımcı olmaktır. En derin varsayımlarını açığa çıkartıp o varsayımlara meydan okumada çalışanlarınıza destek olurken, zaman zaman psikologluk yaptığınız duygusuna kapılabilirsiniz. Oysa yönetici bir anlamda gerçekten de bir psikologdur. Etkin yönetim demek, aslında yaptıkları işte daha başarılı olabilsinler diye, insanların kendi sınırlılıklarını aşmalarına yardımcı olmak demektir.

Bu incelikli süreci ayrıntılı olarak anlatacağız, ama önce rekabet halindeki taahhütlerin kendilerini nasıl ortaya koyduklarını birtakım örnekleriyle görelim.

ÖZET FİKİR

Zeki, yetenekli, şirketinize ve ilerleme planlarınıza gönülden bağlı ama değişmeyen çalışanlarınıza sinirlenmeli misiniz?

Hayal kırıklığına kapılmadan önce şu psikolojik araştırmaya bir göz atalım: Oldukça değerli olan bu çalışanların değişime isteyerek direndiklerini ya da bilerek bozgunculuk yaptıklarını düşünmeyin. Aksine, istemeden de olsa, belirttikleri taahhütle çatışan, bilinçaltındaki gizli bir hedefe, yani rakip bir taahhüt altına girmiş olabilirler. Örneğin: Ayak direyen bir proje liderinin farkına varılmamış rakip bir taahhüdü vardır ve elindeki projede çok başarılı olursa ona çok daha zorlu projeler verileceğini düşünmektedir.

Rakip taahhütler insanların değişime karşı bağışıklık kazanmalarına yol açarlar. Daha da kötüsü, en iyi çalışanlarınızın ve şirketinizin başarısını baltalayabilirler.

Bu gizli taahhütlerle baş etme düşüncesi sizi psikolojik bir çıkmaza sürüklüyorsa, yalnız değilsiniz. Ancak, onları “karşınıza alıp azarlamadan” önce çalışanlarınızın rakip taahhütlerini ortaya sermelerine ve bunları aşmalarına yardımcı olabilirsiniz. Bunu yaparken dikkatli olun: Çalışanlarınızın en derin psikolojik dayanaklarına meydan okuyacak ve yerleşik inanışlarını sorgulayacaksınız.

Neden zahmet edeyim ki diye sorabilirsiniz. Kazanabileceklerinizi bir düşünün: Yetenekli çalışanlarınızın çok daha etkili olmalarına ve şirketinize çok değerli katkılar sunmalarına yardımcı olacaksınız. Değişime gönülden bağlıymış gibi görünenler ayak diremeye başladığında gerçekte neler olduğunu keşfedebileceksiniz.

Akıntıya Karşı Kürek Çekmek

Değerli çalışanların birbiriyle rekabet eden taahhütler altına girmeleri, anlaşılmaz ve onmaz gibi görünen davranışlar sergilemelerine neden olur ve bu da yöneticiler için olağanüstü can sıkıcı bir şeydir. Bir yazılım şirketinde yetenekli bir yönetici olan John’un durumunu ele alalım. (Bu makaledeki bütün diğer örneklerde olduğu gibi, John’un başından geçenler de gerçektir—biz sadece kişinin gerçek kimliğini açığa vurmayacak küçük değişiklikler yaptık.) John açık iletişime gerçekten inanan ve sıkı iş ilişkilerine değer veren bir kişiydi; ama bununla birlikte, kırıcı espri anlayışı çalışma arkadaşlarının kendisinden uzak durmasına neden oluyordu. Üstelik kuruluşta yükselmek istediği halde, sergilediği bu kişisel tarz önüne bir engel olarak dikiliyordu. Davranışları konusunda defalarca uyarılmıştı ve kuruluştaki diğer çalışanlarla ilişki kurma biçimini değiştirmesi gerektiğini kendisi de kabul etmişti. Ama her seferinde eski tarzına geri dönüyordu. Şefi, John’un bu davranışlarıyla kendi kendisine ayak bağı olmayı niye sürdürdüğünü bir türlü anlamıyordu.

John, rastlantı eseri, diğer hepsi beyazlardan oluşan bir yönetici ekip içindeki tek siyah insandı. John, altına girdiği rekabet halindeki taahhütleri açığa çıkartmasında ona yardımcı olmak üzere düzenlenmiş bir alıştırma sırasında, kendisi hakkında şaşırtıcı bir keşifte bulundu: İçten içe, eğer ekiple iyice bütünleşecek olursa, kendi ırkına karşı beslediği sadakat duygularının sarsılacağını düşünüyordu. Ana akımla çok fazla bütünleşirse, “onlardan biri” haline gelecekmiş ve ailesine ve dostlarına ihanet edecekmiş gibi hissediyor ve bu da kendisini fazlasıyla rahatsız ediyordu. O nedenle de, insanlar onun fikir ve önerilerine sahip çıktıklarında, kaçınılmaz (ve etkili) bir biçimde, iğneleyici ve küçümseyici sözlerle, gördüğü bu desteği kendi elleriyle yok ediyor, kendisini marjinalleştiriyor ve böylece rahatlıyordu. Kısacası, John bir yandan kendisini iş arkadaşlarıyla birlikte çalışmaya gerçekten bağlamıştı; ama aynı anda kendisini, onlarla kendi arasına bir mesafe koymak gibi, aynı derecede güçlü rakip bir taahhüt altına da sokmuştu.

Şimdi de, büyük bir imalat şirketinde yıldızı hızla parlayan bir başka yöneticiyi, Helen’i ele alalım. Kendisine şirketin en popüler ürününün üretimini hızlandırma sorumluluğu verilmiş olmasına rağmen, Helen oyalanıp duruyordu. Amiri Andrew önemli bir siparişin teslimine sadece iki ay kaldığı halde Helen’in tek bir ilerleme raporu dahi sunmadığını fark edince, onu proje hakkında görüşmeye çağırdı. Helen zaman planının epey gerisinde olduğunu, ekibi bir araya getirmeyi geciktirdiğini kabul etti. Ama aynı zamanda, projenin başarıya ulaşmasını gerçekten arzuladığını da gösterdi. Ayrıntılı bir yön değişikliği yapılması konusunda amiriyle anlaştılar ve Andrew sorunun çözüldüğünü varsaydı. Ama bu toplantının üzerinden üç hafta geçtiği halde Helen ekibi hâlâ harekete geçirmemişti.

Helen tutumunu niye değiştiremiyordu? Çalışma arkadaşlarının bazılarının katıldığı bir çalıştayda yoğun bir öz-incelemenin ardından, hiç beklemediği bir sonuca ulaştı: Projenin başarıya ulaşmasını gerçekten arzuladığı halde, kendisini, Andrew’ın gerisinde bir konumda kalmak gibi, farkında olmadığı bir başka taahhüt altına daha sokmuştu. Helen, içten içe, kendisine biçilen bu yeni rolde başarı sağlayacak olursa—kendisine heyecan veren bu rolü üstlenmeye istekliydi—Andrew’a tabi değil, ona denk bir konuma gelecekti. Andrew’ın ilişkilerinde meydana gelecek bu değişikliğe hazır olup olmadığından emin değildi. İşin daha da kötüsü, bir terfi durumunda, bu çalışmanın nihai sorumluluğuna Andrew değil, kendisi getirilecekti—ve Helen kendisinin böyle bir konum için uygun olmadığını düşünüyordu.

Bu öyküler, değişime karşı bağışıklığın nasıl bir şey olduğunu bir miktar aydınlatıyor. Açıklanan niyetle eylem arasında John ile Helen’de görülen bu tutarsızlık, ikiyüzlülüğün ya da değişime karşı dillendirilmeyen bir çekincenin sonucu değildi, sadece rekabet halindeki taahhütlerin insan üzerindeki hareketsizleştirici etkisinden kaynaklanıyordu. John’un daha etkili iletişim kurmasına veya Helen’in projesini ilerletmesine yardımcı olmayı isteyen bir yönetici, eğer bu insanların aynı zamanda farkında olmadan karşıt bir gündeme karşı da mücadele ettiklerini anlamıyorsa, akıntıya karşı kürek çekiyor demektir.

PRATİK FİKİR

Bir çalışanın değişime karşı bağışıklığını kırmak için şu adımları atabilirsiniz:

Rakip Taahhüdü Teşhis Edin

Çalışanınızla birlikte aşağıdaki soruların cevaplarını bulmak için iki-üç saat geçirin:

“Daha verimli çalışabilmek ya da işin daha tatmin edici olmasını sağlamak için işyerinde neyin değiştiğini görmek istersin?”

Yanıtlar genellikle şikâyet şeklindedir. Tom söyleniyordu: “Çalışanlar beni işin uzağında tutuyor.”

“Şikâyetlerinde hangi taahhütten bahsediyorsun?”

Şikâyetler, insanların en çok nelere değer verdiğini gösterir. Tom şöyle diyordu: “Ben açık, samimi iletişimden yanayım.”

“Taahhütünü yerine getirmek için neler yapıyorsun ya da neler yapmıyorsun?”

Tom şöyle diyordu: “İnsanlar kötü haber getirdiğinde ben elçiye zeval olmaz diyemiyorum.”

“Bu davranışların tam tersini sergilediğinizi düşünün. Rahatsız olur musunuz, endişelenir misiniz, korkar mısınız?”

Tom sakince dinleme ve kötü haberlere karşı açık olma meselesini düşündü ve şöyle dedi: “Korkarım, düzeltemeyeceğim bir sorun duyacağım.”

“Bu baltalayıcı davranışları sergileyerek hangi endişe verici sonuçları engellemeyi düşünüyorsun?”

Cevabı, değişime ayak diremelerine yol açan rakip taahhüttür. Tom şunu kabul ediyor: “Düzeltemeyeceğim sorunlar hakkında bir şeyler öğrenmemeyi düşünüyorum.”

Büyük Varsayımı Tespit Etmek

Büyük varsayım, gördüğümüz her şeye bir anlam yükleyen ve rakip taahhüdümüzü oluşturan dünya görüşümüzdür.

İnsanlar genellikle küçük yaşlarda büyük varsayımlar oluştururlar ve bunları da nadiren sorgularlar. Bu varsayımlar yaşamımızın her alanına nüfuz eder. Ancak bunlar su yüzüne çıkarıldıkça insanlar en derin inanışlarına meydan okuyabilir ve neden karşıtmış gibi görünen tavırlar sergilediklerini anlayabilirler.

Büyük varsayımı tespit etmek için şu adımları izleyerek çalışanınıza yol gösterebilirsiniz:

Rakip taahhütle ilgili cümle kalıpları oluşturun ve ardından “boşlukları doldurun”.

Tom, düzeltemeyeceği şeyleri duymamakla ilgili sorununu büyük varsayıma dönüştürmüştü: “Düzeltemeyeceğim sorunları duyduğumda, insanların bu iş için yeterli olmadığımı düşüneceklerini varsayıyordum.”

Büyük Varsayımı Sınayın ve Değiştirmeyi Düşünün

Çalışanlar büyük varsayımlara yol açan ve onları güçlendiren koşulları analiz ederek, kendilerinde bu varsayımları sınama gücü bulurlar. Bundan sonra dikkatlice ve sağlam adımlarla her zamanki davranış kalıplarının dışına çıkma denemeleri yapabilirler.

Birkaç sınav atlattıktan sonra çalışanlar büyük varsayımlarını yeniden değerlendirmek için hazır olduklarını hissedebilirler ve muhtemelen yeteneklerini daha isabetli yansıtabilecek yeni bir dünya görüşüyle ortaya çıkabilirler.

Önünde sonunda, diğer taahhütleri sabote etmeden rakip taahhütlerini destekleyecek daha etkin yollar bulacaklardır. Büyük işlerin altından kalkacaklar ve kuruluşunuz da onların yeteneklerinden daha fazla faydalanarak bundan kazanç sağlayacaktır.

Grupların Değişmesini Sağlamak

REKABET HALİNDEKİ TAAHHÜTLER ve büyük varsayımlar her ne kadar çok kişisel şeylerse de, gruplar da değişime karşı bağışıklık dinamiklerine bireyler kadar açıktır. Yüz yüze çalışan ekipler, departmanlar ve hatta şirketler, bir bütün olarak, içtenlikle gerçekleştirmek istedikleri önemli değişikliklere karşı kendilerini “koruyan” iç çelişkilere yem olabilirler. Örneğin video üreticisi bir şirketin liderlik ekibinin, yüksek düzeyde işbirliğine dayalı, oldukça yatay bir kuruluş yapısı vardı. Bu grupla tanışmamızdan bir yıl önce, bu ekibin mensupları oybirliğiyle, kendilerini bir taahhüt altına sokmuşlardı: Şirketin onların arzuladığı şekilde büyümesini güvence altına alabilmek için en üst makamdaki bu yöneticilerin her biri, uzak bir pazar dilimini yakın gözetim altında tutma sorumluluğunu üstlenecekti.

Liderlik ekibi mensuplarının bize anlattıklarına göre, bu süreçten büyük bir ivme kazanarak çıkmışlar. Hangi pazarları hedeflemeleri gerektiğini bilir hale gelmişler, ilerleyebilmek için birtakım somut planlar oluşturmuşlar ve her pazara gayet net sorumluluklar yüklemişler. Ama buna rağmen bir yıl sonra grup—bütün coşkusuna rağmen—çok az şey başarabildiğini kabul etmek zorunda kalmış. Bunun bir sürü rasyonel açıklaması vardı: “Gerçekçi değildik; bir yandan yeni şeyler yaparken, aynı zamanda mevcut yükümlülüklerimizi de yerine getirebileceğimizi sandık. Yeni şeyler denedik, ama karşılığını hemen alamayınca bunlardan çok çabuk vazgeçtik.”

Bu engelleri aşma—örneğin müşterileri ikna edebilmek için daha girişken olma—çabaları bir işe yaramamış, çünkü verimsiz davranışların altında yatan nedenleri tespit edememişler. Ama biz, ekibin yaptığı bu açıklamaları daha büyük olan rekabet halindeki taahhüde açılan bir pencere kabul edip bu grubun içinde bulunduğu zor durumu daha iyi kavramasına yardımcı olabildik. Onlara şunu sorduk: “Yeni pazarları daha da yakından izliyor olmanız halinde, başınıza gelebilecek şeyler hakkında, çok ufak da olsa, birtakım korku veya endişeleriniz var mıydı?” Çok geçmeden ortaya farklı konuşmalar çıkmaya başladı ve bütün gruba hâkim olan farklı bir çelişki gözler önüne serildi: Bu yöneticiler yaptıkları planı sürdürmeleri halinde birbirlerinden işlevsel ve duygusal olarak kopacakları endişesini taşıyorlardı.

Vardıkları sonuç şu oldu: “Aynı anda, kendi kendimizi, şirket girişimimizin rekabetçi olmayan, entelektüel olarak ödüllendirici ve ortak yaratıcı ruhunu koruma gibi bir taahhüt altına sokmuş olduğumuzu şimdi fark ediyoruz.” Ekip mensupları bu taahhütleri gereğince, şirketin gelecekteki başarısına giden en iyi yol olduğuna hâlâ inandıkları stratejik planları baltalamakta ne kadar “rekabetçilikten uzak oldukları” ve “ortak yaratıcılık gösterdikleri” konusunda birbirlerine övgüler düzmek zorunda kalıyorlardı. Peki, ekibin büyük varsayımları nelerdi? “Her birimizin bir diliminden aktif olarak sorumlu olduğumuz hedef-pazar stratejisini sürdürmenin uzun zamandan beri kaçınabilmiş olmaktan mutluluk duyduğumuz ‘silolar’ yaratacağını ve bizi birbirimizden kopartacağını varsayıyorduk. Keza, bu stratejinin bizi birbirimize karşı daha rekabetçi yapacağını varsayıyorduk.” İster doğru olsunlar ister olmasınlar, bu varsayımlar açığa çıkartılmadıkları sürece, grubun gösterdiği çabaları engellemeyi sürdürecekti. Nitekim, grup bunları keşfettikçe, hem aralarındaki işbirliğine dayalı sahici iş dayanışmasını sürdürebilmek, hem de yeni şirket stratejisini uygulamaya devam edebilmek için liderlik ekibinin yapabileceği çok çeşitli şeyler olduğu görüldü.

Değişim Bağışıklığına Tanı Koymak

Rekabet halindeki taahhütler sadece yöneticiler için değil, çalışanlar için de can sıkıcıdır. En iyi niyetli insanlar bile çoğu zaman hiç istemeden kendileri için Sisifosvari görevler yaratırlar. Ama ardından, kendilerini tekrar aşağı yuvarlanacak bir kayayı yukarıya doğru itip duran biri gibi hissetmelerinin nedenini bir kez keşfettiklerinde, hemen her seferinde, muazzam bir rahatlama duyarlar. Rekabet halindeki bir taahhüdün açığa çıkartılması bir dizi yeni endişeye yol açabilecek olsa bile, bu keşif insanda, beyan ettiği ilk taahhüdün gereklerini nihayet yerine getirebileceği umudunu yaratır.

On beş yıl boyunca çok çeşitli şirketlerde yüzlerce yöneticiyle çalışmış bir ekip olarak, kuruluşların değişimin önünde duran engelleri görmesine yardımcı olmak üzere, üç aşamalı bir süreç geliştirdik. Birinci aşamada yöneticiler çalışanlarından rekabet halindeki taahhütleri açığa çıkartma amacıyla tasarlanmış bir dizi soruyu yanıtlamalarını isterler. İkinci aşamada çalışanlar davranışlarının temelinde yatan varsayımların neler olduğunu tespit edebilmek amacıyla bu taahhütleri incelerler. Ve nihayet, çalışanlar kendi davranışlarını değiştirme sürecini başlatırlar.

Aşağıda bu süreci oldukça hızlı bir biçimde geçeceğiz, ama her adımın zaman alacağının bilinmesi önemlidir. Sadece rekabet halindeki taahhütlerin neler olduğunu açığa çıkarmak bile iki veya üç saat alır, çünkü insanların her bir soru ve o soruya verecekleri yanıtın getireceği sonuçlar üzerinde düşünmeleri gerekir. Rekabet halindeki taahhütlere meydan okuma ve değişime karşı bağışıklığı yenme konusunda gerçek bir ilerleme kaydetme sürecinin gelişebilmesi uzun bir zaman—birkaç hafta veya hatta ay—alır. Ama sadece bu taahhütlerin neler olduğunun ortaya serilmesinin bile, insanların alacakları kararlar ve atacakları adımlar üzerinde gözle görülür bir etkisi olur.

Rekabet Halindeki Taahhütlerin Açığa Çıkartılması

Değişime karşı bağışıklığı alt etme, rekabet halindeki taahhütlerin açığa çıkartılmasıyla başlar. Çalışmalarımız sırasında gördük ki, insanlar rekabet halindeki taahhütlerini sıkı sıkıya saklıyor olsalar bile, kendilerine bir dizi soru sorarak bunları açığa çıkartmanız mümkündür—yeter ki çalışanlar kişisel ve yüz kızartıcı olması mümkün bu açıklamaların istismar edilmeyeceğinden emin olsunlar. Bu tanı koyma alıştırmasının, genellikle birkaç gönüllünün kendi keşiflerini herkesin önünde yapmaları biçiminde, grup halinde yapılması çok etkili olabilir, çünkü o zaman insanlar başkalarının da, hatta şirketin yıldız kişilerinin bile, kendilerini rekabet halindeki taahhütlere bağladıklarını ve kendi kendileriyle çelişkiye düştüklerini görebilirler.

Sorduğumuz ilk soru şudur: Daha etkin olabilmeniz veya yaptığınız işin daha doyurucu olabilmesi için işinizde nelerin değiştiğini görmek isterdiniz? Bu soruya verilen yanıtlar hemen hemen her zaman bir yakınma halini alır—bu, üretkenlikten uzak olumsuz tınısı yüzünden çoğu yöneticinin hiç hoşlanmadığı bir biçimdir. Oysa yakınmalar olağanüstü yararlı olabilir. İnsanlar sadece ilgilendikleri şeyler hakkında yakınırlar; üstelik ne kadar yüksek sesle yakınıyorlarsa, o şey kendilerini o kadar fazla ilgilendiriyor demektir. Çok küçük bir çabayla insanlar gayet iyi bildikleri, hiç de esinlendirici olmayan takıntılarını kendilerine enerji ve motivasyon kazandıran bir şey—tamamıyla kendilerine özgü bir taahhüt—haline getirebilirler.

O noktaya varabilmek için ikinci bir soru daha sormanız gerekir: Bu yakınmalarınız hangi taahhütlerinizle bağlantılı? Birlikte çalıştığımız ve adına Tom diyeceğimiz bir proje lideri bu soruyu, homurdana homurdana şöyle yanıtlamıştı: “Bana bağlı çalışan insanlar projemdeki önemli gelişmeler konusunda beni devre dışı bırakıyorlar.” Bu yakınma şöyle bir bildirim içeriyordu: “Ben açık ve samimi iletişime inanırım.” Adına Mary diyeceğimiz bir üretim hattı yöneticisi de, insanların toplantılarda konuşmak istememelerinden yakınıyordu; bu yakınması kararları ortak alma taahhüdüyle bağlantılıydı.

İnsanlar, bu tür taahhütlerini seslendirirken kuşkusuz samimidir, ama bu taahhütlerinin gereğinin yerine getirilmesini engellemenin bir yolunu da bir şekilde neredeyse hep bulurlar. O halde, üçüncü soru şu oluyor: Taahhütlerinizin daha eksiksiz gerçekleşmesini engelleyen ne gibi davranışlarda bulunuyor ya da bulunmuyorsunuz? Biz kendi deneyimimizde, insanların kendilerinden kaynaklanan bu engelleyici davranışları, şaşmaz bir biçimde, anında teşhis edebildiklerini gördük. Örneğin Tom şunu itiraf ediyordu: “Biri bana kötü bir haber getirdiğinde, genellikle onu cezalandırırım.” Mary de, işleri genellikle başkalarına devretmediğini, zaman zaman da insanların iyi kararlar alabilmek için ihtiyaç duydukları enformasyonun tamamını onlara vermediğini kabul ediyordu.

Her iki vakada da, söz konusu eksikliğe başka şeylerin de katkısı olmuş olabilir; ama hem Mary’nin hem de Tom’un davranışlarının etraflarındaki insanları etkilediği açıktır. Çoğu insan yaptığı şeyi anında fark edip derhal kendi kendisine “Böyle davranmaktan vazgeçmeliyim” der. Nitekim Tom, projesini yavaşlatması söz konusu olabilecek sorunları dinlemeye daha yatkın olma konusunda kendi kendisine defalarca söz vermiştir. Ne ki, bu alıştırmanın amacı bu gibi davranışları ortadan kaldırmak değildir—hiç değilse şimdilik. Amaç, insanların kendi başarılarının altını oyan davranışlarının nedenlerini anlamalarıdır.

Bunu izleyen bir sonraki adım, insanları, o davranışlarından vazgeçmelerinin yaratacağı sonuçları gözden geçirmeye davet etmektir. Bunu, dördüncü bir soru sorarak yaparız: Bir an için bu engelleyici davranışın tersini yaptığınızı düşünecek olursanız, içinizde herhangi bir rahatsızlık, endişe veya belli belirsiz bir korku hissediyor musunuz? Tom bu soru üzerine, yürütülen bir projeye ilişkin birtakım kötü haberleri gayet sakin ve büyük bir açıklıkla dinlediğini hayal edip şu sonuca varıyordu: “Halledemeyeceğim bir sorunla, elimden bir şey gelmeyen meselelerle karşı karşıya kalmaktan korkuyorum.” Peki, ya Mary? İnsanlara daha geniş bir hareket alanı tanıdığını hayal ettiğinde, gayet samimi bir biçimde, insanların iyi kararlar alamayacağından ve kötü bir sonuç elde edilmesine neden olabilecek bir stratejiyi uygulamak zorunda kalacağından korktuğunu söylüyordu.

Son adım, bu pasif korkuyu belli bazı sonuçların yaşanmasını engellemeye yönelik aktif taahhüt içeren bir açıklamaya dönüştürmektir. Bunun için sorduğumuz soru şudur: Böyle engelleyici bir davranış sergilediğinizde, hangi kaygı verici sonucu engellediğinizi düşünüyorsunuz? Bu soruya verilen yanıtta, kişinin değişime karşı bağışıklığının özünü oluşturan rakip taahhüdü dile gelir. Tom kendisini “halledemeyeceği sorunları dinlememe taahhüdü altına soktuğunu” kabul ediyordu. Kadrosunu korkutarak, kendisine kötü haberler getirmelerini engelliyor, projenin kontrolünü elinde tutamama korkusuna karşı kendisini koruma altına alıyordu. Mary de kendisini koruma altına alıyordu: Onun durumunda söz konusu olan, kötü kararların sonuçlarına karşı korunmaktı. “Kendimi, grubun hoşlanmayacağım kararlar almamasını sağlama taahhüdü altına sokmuştum.”

Bu gibi ifşaatlar utanç verici olabilir. İlk taahhütler hemen hemen her zaman insanların yüksek sesle ifade etmekten mutluluk duydukları soylu hedefleri yansıtır; oysa rekabet halindeki taahhütler çok özeldir—insanların, hem başkaları hem de kendileri tarafından algılanma biçimlerinin zarar görmesinden duydukları korku karşısındaki kırılganlıklarını yansıtırlar. O nedenle, insanların bu türden rekabet halindeki taahhütlerini gizlemeye ve bir kez ortalığa serilince de onları anında tekrar örtbas etmeye çalışmalarına şaşmamak gerek.

Ama rekabet halindeki taahhütler bir zayıflık olarak görülmemelidir. Bunlar bir tür öz savunmadır; çok doğal ve makul bir insani dürtüdür. Mesele şudur: Eğer rekabet halindeki taahhütler bir öz savunma biçimiyse, insanlar kendilerini neye karşı korumaktadır? Bu sorunun yanıtı genellikle büyük varsayımlar dediğimiz şeydedir: insanların kendileri ve onları çevreleyen dünya hakkında besledikleri, derin köklere sahip inançlar. Bu varsayımlar dünyaya bir nizam verdiği gibi, dünyanın ne olursa zıvanadan çıkabileceği hakkında da bir fikir verir. Rekabet halindeki taahhütler, resmin bozulmasını engelleme amacıyla istenmeden tasarlanmış davranışlara hükmeden bu varsayımlardan kaynaklanır. (Bak. “Değişim Bağışıklığı İçin Bir Tanı Testi”)

Büyük Varsayımları İncelemek

İnsanlar büyük varsayımlara sahip olduklarını nadiren fark ederler; bunun nedeni çok basittir: Bunların gerçek olduğunu sanırlar. Kökleri çok eskilere uzanan ve nadiren eleştirel bir gözle bakılan bu büyük varsayımlar insanın varlık dokusunun içine örülüdür. (Büyük varsayımların insanın yakasını bırakmadığı takıntısı konusunda daha fazla ayrıntı için bak. “Büyük Varsayımlar: Algılarımız Gerçekliğimizi Nasıl Şekillendiriyor”) Oysa çoğu insan, küçük bir yardımla, bunları kolayca bilince çıkartabilir—özellikle altına girdikleri rekabet halindeki taahhütleri teşhis edebilirlerse. Bunun için insanlardan önce, “Kendi kendime ... taahhüt ettim” şeklinde, rekabet halindeki taahhüdü boş bırakan bir cümle kurmalarını ve sonra da boş kalan yeri doldurmalarını istedik. (“Kendi kendime, elimden bir şey gelmeyen meseleleri öğrenmemeyi taahhüt ettim” diyen) Tom’un büyük varsayımının şu olduğu anlaşılıyordu: “Duyduğum sorunları halledemeyecek olursam, insanlarda işimi layıkıyla yapacak niteliklere sahip olmadığım kanısını uyandıracağımı varsayıyorum.” Mary’nin büyük varsayımı da, ekip arkadaşlarının kendisi kadar akıllı veya deneyimli olmadıkları ve kontrolü elinde tutmayacak olursa, hem kendisi hem de başkaları için zaman kaybına neden olacağıydı. Aktardığımız ilk öyküye dönecek olursak, John’un büyük varsayımı şu olabilirdi: “Beyaz ırktan çalışma arkadaşlarımla istikrarlı ilişkiler geliştirecek olursam, kendi ırksal kimliğimden fedakârlık yapmam gerekeceğini ve kendi insanlarıma yabancılaşacağımı varsayıyorum.”

Bu, zor ve bir çırpıda tamamlanmayan bir süreçtir, çünkü büyük varsayımları kabullenmek insanları rahatsız eder. Bu süreç, insanların açık etmekten çekindikleri kişisel duygularına, derin korku veya güvensizliklerine, insan doğasına ilişkin moral bozucu veya yavan görüşlerine ya da kendi üstün yeteneklerine veya zekâlarına ilişkin böbürlenmelerine bir takım adlar takabilir. Bir büyük varsayımın sorgulanmadan kabullenilmesi, bir bağışıklık sisteminin sabitleşip sürmesine neden olur: Rekabet halindeki taahhütler insanın yaşamındaki her şeye damgasını vurmaya başlar ve kişi bilinçsizce de olsa, yine kendisince beyan edilmiş “resmi” taahhüdüne zarar verecek davranışlar göstermeyi sürdürür. Ancak büyük varsayımların gün ışığına çıkartılmasıyla insanlar nihayet bunları sorgulayarak, dış görünüm olarak niye böyle çelişkili davranışlar sergilediklerini anlar hale gelirler.

Büyük Varsayımlar: Algılarımız Gerçekliğimizi Nasıl Şekillendiriyor?

BÜYÜK VARSAYIMLAR, dünya hakkında kendi kafamızın içinde bir resim uydurma veya oluşturma ve ardından da kendi uydurduğumuz bu şeyleri gerçek sanmak gibi, gayet insani şeylerdir. Bunu en kolay çocuklarda görürüz. Onların sevimli çarpıtmalarından bu kadar hoşlanmamız, dünyaya—biraz eksantrik bir biçimde de olsa—aktif bir anlam yüklüyor olmalarını bir tür kutluyor olmamızdandır. Hani bir öykü vardır: İki çocuk Hindu kültürü hakkında bilgi toplarlarken, dünyayı dev bir filin tepesinde, fili de daha da dev bir kaplumbağanın üstünde resmeden bir evren resmi çok ilgilerini çeker. Çocuklardan biri ötekine, “Acaba kaplumbağa neyin üstünde duruyor” deyince, ötekisi “Sanırım, artık ondan aşağısı hep kaplumbağa” diye cevap verir.

Ama bu hoşlanmamızın altında belli belirsiz bir küçümseme, çocukları büyüklerden ayıran şeyin bu olduğu iması vardır. Yaptıkları bu anlam yüklemelerinin çocukça çarpıtmalar olduğunu varsayarız. Bizimkiler ise gerçekliğin doğru yansımalarıdır.

Ama gerçekten de öyle mi? Bir kez yetişkin insanlar haline gelince, kafamızda canlandırdığımız şeylerin gerçeğe uymadığını keşfetme sürecini artık gerçekten de tamamlamış mı oluruz? Bunun yanıtı besbelli ki, hayır’dır. Yirmi yıl süren enlemesine ve derinlemesine araştırmalarımız sırasında, yetişkinlerin—eğer yaşam deneyimlerinin meydan okumaları karşısında gerçekten ustalaşacaklarsa—dünya hakkında birbirlerinden niteliksel olarak çok farklı görüşlerin bir birini, bir ötekini benimsemeleri gerektiğini keşfettik. (Bak. Robert Kegan, In Over Our Heads, Harvard University Press, 1994)

Tanıştığımız Avustralyalı bir kadın bize bir yıl boyunca ABD’de yaşadıklarını anlattı. “Otomobilinizi sadece caddenin ters tarafında sürmekle kalmıyorsunuz, direksiyonunuz da ters tarafta. Yola çıkmak için her seferinde önce arabanın sağ tarafına biniyor, sonra aklım başıma gelince, inip öteki tarafa geçiyordum.”

Sözlerini şöyle sürdürdü: “Bir gün, kafam bir sürü şeye takılı halde, arabaya sağ kapıdan girip oturdum, anahtarlarımı çıkarıp hareket etmek üzereydim ki, bir de ne göreyim, direksiyon yok. Kendi kendime şöyle dedim: ‘Aman Tanrım, bu vahşi ve yasa tanımaz ABD’de direksiyonları bile çalıyorlar!’”

Oysa, dönüp şöyle bir soluna baksa, bunun öyle olmadığını görecek, ama—işte en önemlisi de bu—niye baksın ki? Sahip olduğumuz büyük varsayımlar bizde kesinlik konusunda silahsızlandırıcı ve aldatıcı bir kanı yaratırlar. Eğer direksiyonun nerede olduğunu biliyorsak, onu başka bir yerde aramayız. Eğer şirketimizin, departmanımızın, amirimizin veya astımızın ne yapıp yapamayacağını biliyorsak, bunun tersi kanıtları—burnumuzun dibinde olsalar bile—niye arayalım ki?

Büyük Varsayımı Sorgulamak

Çoğu insan rekabet halindeki taahhütlerinin ve bu taahhütlerin sürdürülmesini sağlayan büyük varsayımların bir kez farkına varınca, bağışıklıklarını aşmak için derhal harekete geçmeye hazır hale gelir. Ama bu sürecin ilk kısmını eylem değil gözlem oluşturur. Ama bu da sorunları çözmek için derhal harekete geçmeye alışmış başarılı kimseler için can sıkıcı bir şeydir. Şimdi, bu adımları daha ayrıntılı olarak görelim.

1. Adım: Mevcut davranışın farkına varılıp kayda geçirilmesi.

Çalışanların her şeyden önce, büyük varsayımları gerçek sanmanın sonuçlarının neler olup olmadığını fark etmeleri gerekir. Bu noktada insanlardan o andaki düşünce tarzlarında veya davranışlarında herhangi bir değişiklik yapmamalarını, onun yerine sahip oldukları büyük varsayımlarla ilişkili eylemlerinin farkına varmakla yetinmelerini özellikle isteriz. Bu, insanlara büyük varsayımların yaşamlarını hangi bağlamlarda, nasıl etkilediğini daha iyi anlama fırsatını verir. Örneğin, beyaz ırktan çalışma arkadaşlarıyla daha iyi bir çalışma içine girmenin kendisini ait olduğu etnik gruba yabancılaştıracağını varsayan John, heyecan verici, yüksek profilli bir girişim fikri ortaya ilk kez atıldığında bu fikri alaya alıp katılmayı kabullenmemekle, ayağına gelmiş bir fırsatı nasıl tepmiş olduğunu kavradı.

2. Adım: Karşıt kanıtların araştırılması.

Bunun ardından çalışanlar büyük bir gayretle, sahip oldukları büyük varsayımların geçerliliğine gölge düşürebilecek deneyimlerin olup olmadığını araştırmalıdır. İnsanlar sahip oldukları büyük varsayımları gerçek kabul ettiklerinden, sadece baktıkları şeyleri görürler; bu da onların sistemli olarak (ama bilinçsizce) sadece belli bazı verileri dikkate almalarına, diğer verileri atlamalarına veya görmezden gelmelerine neden olur. İnsanlardan, sahip oldukları büyük varsayımları sorgulamalarına neden olacak deneyimleri özellikle araştırmalarını istemekle, bir bölüm enformasyonu—büyük varsayımların kendilerinde yarattığı takıntıları zayıflatabilecek enformasyonu—filtre etmekte olduklarını görmelerine yardımcı oluruz.

John etrafına bu gözle tekrar bakınca, bir başka departmanda çalışan siyah bir Amerikalının çoğunluğunu beyazların oluşturduğu çalışma arkadaşlarıyla güçlü iş ilişkilerine sahip olduğu halde, bu durumun kişisel kimliğinden taviz vermesine neden olmadığını ilk kez fark etti. Keza, bir yıl önce kendisine acil bir müdahale ekibinde görev verildiğinde, beyaz arkadaşlarıyla uzun saatler boyunca birlikte çalıştığını ve bu deneyimi doyurucu bulduğunu, o her zamanki tedirginliğini hiç hissetmediğini kabul etti.

3. Adım: Geçmişin araştırılması.

Bu adımda, insanları kendi büyük varsayımlarının “yaşam öyküsü”nü yazmaya davet ederiz. Bu varsayımlar ilk kez ne zaman ve nasıl ortaya çıktılar? Etkileri ne kadar sürdü? Hangi kritik dönüm noktalarından geçtiler?

Bu adım insanları genellikle, hemen hemen her zaman, şu andaki iş ve çalışma arkadaşı ilişkilerinden önceki eski yaşam deneyimlerine geri götürür. Bu anımsama genellikle insanların büyük varsayımlarının dayandığı temeller konusunda rahatsızlık hissetmelerine neden olur—özellikle bu fikirlerin şu anda bulundukları konuma kadar kendi peşlerini bırakmadığını ve uzun yıllar boyunca yaşamlarına damgalarını vurduklarını gördüklerinde. Kısa bir süre önce bir CEO, yıllar önce yaşadığı zorlu bir boşanma sırasında geliştirdiği öz-savunmacı tutumu şu andaki işinde de sürdürdüğünü fark edince çok şaşırdı. John’un durumunda söz konusu olduğu gibi, insanların büyük varsayımlarının izlerini ana babalarıyla, sevgilileriyle veya arkadaşlarıyla olan eski deneyimlerine kadar sürmeleri de çok yaygın bir durumdur. İnsanların bu varsayımların oluşumunu etkileyen koşulları anlamaları, bu inançların şu andaki benliklerine uyup uymadığını gözden geçirebilmelerini sağlar.

4. Adım: Varsayımın test edilmesi.

Bu adım, büyük varsayıma ilişkin alçakgönüllü bir testin oluşturulup uygulanmasından oluşur. İnsanlardan davranışlarında bir değişiklik yapmayı düşünmelerini ilk kez bu adımda isteriz. Her çalışanın bir senaryo hazırlayıp bunu denek taşı olarak kullanacağı bir partnerle birlikte oynaması gerekir. (Kendi hallerine bırakıldığında insanlar genellikle varsayımı fiilen sorgulamayıp, tam tersine geçerliliğini teyit eden ya çok riskli ya da çok gevşek testler oluştururlar.) Örneğin John, partnerine de danışarak, kendi departmanındaki yeni ürün önerilerini değerlendirme sürecine bakan kısa süreli bir komitede çalışmaya aday oldu. Bu ekip nasıl olsa bir ay sonra dağılacaktı; o yüzden de kurduğu ilişkilerden çok rahatsızlık duyacak olursa, kendisini bunlardan çok çabuk kurtarabilecekti. Buna karşılık bu deneyim, kendisini bir ay boyunca birkaç beyaz çalışma arkadaşıyla epey bir zamanı birlikte geçirmeye zorlayacak ve bu da ona eksiksiz bir ekip mensubu olmanın gerçek maliyeti karşısındaki hislerini test etme fırsatını verecekti.

5. Adım: Sonuçların değerlendirilmesi.

Bu sonuncu adımda çalışanlar test sonuçlarını ve testin kendisini değerlendirirler, yeni testler tasarlayıp uygularlar ve en sonunda da, büyük varsayımlarını sorgularlar. John için bu, başka girişimlerde yer alma ve beyaz çalışma arkadaşlarıyla başlangıç niteliğinde yeni sosyal ilişkiler kurma anlamına geliyordu. Aynı zamanda iş dışında, kendi topluluğu içinde gönüllü çalışmalara da katılarak ait olduğu ırksal grupla olan bağlarından tavizlerde bulunmamayı güvence altına alıyordu.

Şunu da belirtmek gerekir ki, bir büyük varsayımın açığa çıkartılması mutlaka o varsayımın yanlışlığının ilan edilmesi anlamına gelmez. Ama bir büyük varsayım şu ya da bu oranda hakikat unsurları içerdiğinde bile, kişi söz konusu varsayımı ve o varsayımın kendi davranışları üzerindeki etkisini sorgulama şansını bir kez buldu mu, çoğu zaman harekete geçmenin daha etkili yollarını da bulabilir. Nitekim John, bir yandan beyan ettiği taahhütleri sabote eden davranışlarını asgariye indirirken, bir yandan da sahip olduğu rekabet halindeki taahhüdün özünü desteklemenin—yani ait olduğu ırkla olan bağlarını korumanın—yolunu bulmuştu. (Bak. “Grupların Değişmesini Sağlamak”)

Kendi Bağışıklığınızı Açığa Çıkartmak

Çalışanlarla birlikte bu süreçten geçerken, yönetici olarak sizin de değişime karşı bağışıklığa en az çalışanlar kadar açık olduğunuzu ve rekabet halindeki taahhütlerinizin ve büyük varsayımlarınızın etrafınızdaki insanları önemli ölçüde etkileyebileceğini aklınızdan çıkarmayın. Burada Helen’in öyküsüne bir kez daha dönelim: Amiri Andrew’la bu alıştırmayı yaptığımızda, onun da kendine özgü birtakım çelişkileri olduğu ortaya çıktı. Bir yandan astlarının başarılı olmalarını istiyor, bir yandan da sahip olduğu yüksek standartları yalnızca kendisinin tutturabileceğini varsayıyordu; sonuç olarak, kendi projesi üzerinde mutlak kontrolü korumaya yönelik rakip bir taahhüde bağlı kalarak çalışıyordu. Bu güvensizliğini istemeden, çok ince biçimlerde astlarına da—bu arada Helen’e de—yansıtıyordu. Sonunda, Andrew ile Helen’in rekabet halindeki taahhütleri, onlar bunun farkına varmadan, birbirlerini karşılıklı olarak pekiştiriyorlardı: Bir yandan Helen’in Andrew’a bağımlılığının sürmesini, öte yandan da Andrew’ın onun projelerini kontrol etmesini sağlıyorlardı.

Helen ile Andrew bu süreçten geçmeyi henüz tamamlamış değiller, ama kendi davranışları ve kendi ilerlemelerine bizzat kendilerinin nasıl engel oldukları konusunda daha şimdiden paha biçilmez bir içgörü kazanmış durumdalar. Atılan bu adım küçük gözükebilir, oysa bu meseleleri açığa çıkarma ve onlarla yüzleşme son derece meydan okuyucu ve sancılı—ama olağanüstü etkili—bir şeydir. Bu süreç, kendilerini değişime samimi olarak adamış insanların bu adanmışlıklarına rağmen ayak dirediklerinde, bunun altında aslında neyin yattığının yöneticiler tarafından en azından görülmesini sağlar. Nasıl ki, hastalık belirtileriyle uğraşmak o hastalığı tedavi etmeye yetmezse, burada da mesele, verimsiz davranışları tespit etmek ve bunları düzeltmek üzere sistemli planlar yapma meselesi değildir. Mesele insanları ikna etme veya gönlünü yapma, hatta bu insanlar hakkında düşük performans raporları verme meselesi de değildir. Mesele, insan davranışlarının karmaşıklığını anlama, üretken bir süreç boyunca rekabet halindeki taahhütlerini açığa çıkartarak onlara yol gösterme ve önlerine koydukları hedeflere varmalarını engelleyen iç çatışmalarıyla baş etmede onlara yardımcı olma meselesidir.

İlk olarak Kasım 2001 sayısında yayınlanmıştır.

Değişimin Şifresini Çözmek

Michael Beer ve Nitin Nohria

YENİ EKONOMİ büyük iş fırsatları kadar büyük karışıklıklar da yarattı. Sanayi Devrimi’nden bu yana değişimle baş edebilmenin bedeli hiç bu kadar yüksek olmamıştı. Geleneksel kuruluşların çoğu, en azından teorik olarak ya değişmek ya da ölmek seçeneğiyle karşı karşıya olduklarını kabul etmişlerdir. Hatta eBay, Amazon.com ve America Online gibi internet şirketleri bile girişimcilikteki hızlı büyümenin getirdiği değişikliklerle baş etmek zorunda olduklarını teslim ediyorlar. Ne ki, bazı bireysel başarılara rağmen, değişim altından kalkılması zor bir iş olmayı sürdürüyor; bu süreci arzuladıkları kadar iyi yönetebilen şirket sayısı çok az. Bu şirketlerin yeni teknolojilere geçme, küçülme, yeniden yapılanma veya şirket kültürünü değiştirmeye çalışma gibi girişimlerinin çoğunun başarı dereceleri düşük kaldı. Acımasız gerçek şu: Bütün değişim girişimlerinin yüzde 70’i başarısızlıkla sonuçlanıyor.

Bizim deneyimimize göre bu başarısızlıkların çoğunun nedeni, kuruluşlarını değiştirme telaşına kapılan yöneticilerin çok sayıda girişim içinde boğulup kalmalarıdır. Dikkatleri dağılıyor ve şirketlerin neden değişmeleri, neyi başarmaya çalışmaları ve bunun için ne yapmaları gerektiği konusunda yazılı ve online tavsiyelerin büyüsüne kapılıyorlar. Değişmeye kalkışıldığında, bu tavsiye bolluğu çoğu zaman kafa karışıklığına yol açıyor. Sonuç ise çoğu değişim çabasının bedelinin hem insani hem de ekonomik bakımdan yüksek olması oluyor. Başarı olasılığını artırmak ve insan kırımını azaltmak için yöneticilerin kurumsal değişimin doğasını ve sürecini çok daha iyi anlamaları kaçınılmaz bir zorunluluk halini alıyor. Ama bu bile yeterli olamıyor. Liderlerin değişimin şifresini çözmeleri gerekiyor.

Kırk yıldan beri kurumsal değişimin doğasını incelemekle uğraşıyoruz. Her ne kadar her şirketin kendi değişim girişimi tekil bir özellik taşıyorsa da, araştırmalarımız iki değişim kalıbının veya teorisinin olduğunu gösteriyor. Bu kalıplar üst düzey yöneticilerin—ve onlara tavsiyelerde bulunan danışmanların ve akademisyenlerin—sahip oldukları değişikliklerin neden ve nasıl yapılması gerektiğine ilişkin birbirinden çok farklı ve çoğu zaman da bilincinde olmadıkları varsayımlara dayanıyor. Teori E, ekonomik değere dayalı değişimi; teori K ise kurumsal yetiye dayalı değişimi ifade ediyor. Bunların ikisi de geçerli modellerdir; iki değişim teorisi de şirket yönetiminin hedeflerine ya açık ya da örtük olarak varılmasını sağlar. Ama her iki teorinin de kendilerine özgü maliyetleri vardır—ve üstelik bunlar çoğu zaman hiç beklenmedik maliyetler olur.

Teori E’ye dayalı değişim stratejileri gazete manşetlerine konu olanlardır. Bu “katı” değişim yaklaşımında, şirket başarısının tek meşru ölçüsü hissedar değeridir. Bu değişim genellikle ekonomik teşviklere aşırı ölçüde başvurmayı, acımasız işten çıkarmaları, küçülmeyi ve yeniden yapılanmayı gerektirir. Finans piyasalarının yönetim kurullarını şirketlerine hızla çekidüzen vermeye zorladığı ABD şirketleri arasında E’ye dayalı değişim stratejileri K’ya dayalı değişim stratejilerinden daha yaygındır. Örneğin, William A. Anders 1991 yılında General Dynamics’e CEO olarak atandığında, önüne—alınacak önlemler ne kadar acı verici olursa olsun—ekonomik değeri azamiye çıkarma hedefini koymuştu. Anders üç yıl içinde 71.000 kişiyi işten çıkardı. 44.000 kişi yedi işyerinin elden çıkartılması ve 27.000 kişi de işten çıkarmalar ve küçülmeler nedeniyle işini kaybetti. Anders’in uyguladığı sıradan E stratejileriydi.

ÖZET FİKİR

Acı ama gerçek: Değişim girişimlerinin yüzde 70’i başarısız olmaktadır. Neden? Yöneticiler, değişim yöntemleri denizinde bocalayıp dururlar ve birbiriyle çelişen tavsiyelerle kafaları karışır. Değişim çabaları, şirketle bir değişim yönteminden diğerine savrulurken, hem insani hem de iktisadi açıdan büyük bedeller öderler.

Başarılı bir değişim için iki temel değişim teorisini anlamamız gerekir:

1. Teori E: Sadece hissedarların gelirleriyle ölçülen ekonomik değeri vurgular. Bu “sert” yaklaşım teşvikler, işten çıkarmalar ve yeniden yapılandırmalar aracılığıyla gelirleri artırır. “Testere Al” Dunlap’ın 11.000 Scott Paper çalışanını işten çıkarması ve çeşitli işletmeleri satması ve hissedar değerini üçe katlayıp 9 milyar dolara çıkarması çarpıcı bir örnektir.

2. Teori K: “Daha yumuşak” bir yaklaşımdır. Şirket kültürünü ve insan yetilerini geliştirmeye odaklanır. Ekip çalışması ve iletişim aracılığıyla şirkete karşı güven ve duygusal bağlılık özelliklerinin yerleşmesini sağlar.

Bu iki farklı yaklaşımı dikkatlice ve eşzamanlı olarak dengeleyin. Kolay bir iş değildir. Çalışanlar yumuşak ve sert tavırlar arasında gidip gelen liderlere güvenmezler. Ancak bu işi başardığınızda kârı ve verimliliği artıracak, sürdürülebilir rekabet avantajını ele geçirmiş olacaksınız.

Tercihlerini K stratejilerinden yana kullanan yöneticiler, yalnızca hisse senetlerinin değeri üzerinde yoğunlaşacak olurlarsa kuruluşa zarar verebileceklerine inanırlar. Değişim konusundaki bu “yumuşak” yaklaşımda hedef, bireysel ve kurumsal öğrenme yoluyla—değişim süreciyle, geribildirim almayla, derin fikir yürütmeyle ve daha ileri değişimleri gerçekleştirmeyle—şirket kültürünü ve insan yetilerini geliştirmektir. 1980’li yıllarda performansı tehlike sinyalleri verdiğinde Hewlett-Packard’ın yaptığı gibi, K stratejilerini benimseyen ABD şirketleri, genellikle çalışanlarıyla sağlam, uzun bir geçmişe ve taahhütlere dayalı psikolojik sözleşmeler yapan şirketlerdir.

Bu şirketlerin yöneticileri, bu sözleşmeleri ihlal etmenin riskli olduğu görüşündedir. Asyalı ve Avrupalı şirketler de çalışanların şirkete olan bağlılıklarına büyük değer verdiklerinden, K’ya dayalı değişim stratejileri uygulamaya daha yatkındırlar.

Bu teorilerden yalnızca birine bağlı kalan şirket sayısı pek azdır. İncelediğimiz şirketlerden çoğu her iki teorinin bir karışımını uygulamışlardır. Ama şirket yöneticileri, teori E ile teori K’yı çoğu zaman, birbirleriyle olan içsel gerilimlerini gidermeden uygulamaya çalışmaktadır. Bu iki stratejiyi birleştirme dürtüsü doğru bir yönelimdir, ama teori E ile teori K birbirlerinden o kadar farklıdır ki, bunlarla aynı anda başa çıkabilmek güçtür: Çalışanlar, kurumsal davranışın geliştirilmesini teşvik etme ile onu katletme arasında gidip gelen liderlere güvenmezler. Oysa bizim araştırmalarımız, bu gerilimi ortadan kaldırmanın—bir yandan hissedarları tatmin ederken, öte yandan da canlı kurumlar inşa edebilmenin—bir yolunun var olduğunu ortaya koyuyor. Katı yaklaşımla yumuşak yaklaşımı etkili bir biçimde birleştirebilen şirketler, kârlılık ve üretkenlikte büyük kazanımlar elde edebilirler. Bunu yapabilen şirketlerin sürdürülebilir bir rekabet üstünlüğüne kavuşma olasılıkları daha yüksektir. Aynı zamanda, kurumsal yeniden yapılanma durumunda bütün topluma sirayet eden tedirginliği de azaltabilirler.

Biz bu makalede E stratejisi ile K stratejisi arasındaki gerilimlerin başarıyla üstesinden gelen bir şirketin bunu nasıl başardığını inceleyeceğiz. Ama bunu yapmadan önce, bu iki teorinin birbirlerinden ne bakımlardan farklı olduklarını görmemiz gerekir.

İki Teorinin Hikâyesi

Teori E ile teori K’nın birbirlerinden ne kadar farklı olduğunu anlayabilmek için, bunları hedefler, liderlik, odak noktası, süreç, ödüllendirme sistemi ve danışman kullanma gibi kurumsal değişimin birtakım kilit boyutları temelinde birbiriyle kıyaslayabiliriz. (Bir kıyaslama için bak. “Değişim Teorilerinin Kıyaslanması” başlıklı tablo.) Bunun için aynı işi yapan ve iki kalıptan birini neredeyse katıksız uygulayan iki şirketi ele alacağız. Scott Paper hissedar değerini artırmak için teori E’yi başarıyla uygularken, Champion International da üretkenliği ve çalışan bağlılığını artıran bütünsel bir kültürel dönüşümü gerçekleştirmek üzere teori K’yı uyguladı. Ama birazdan göreceğimiz gibi, her iki kâğıt üreticisi tek bir değişim teorisine bağlı kalmanın getirdiği kısıtlılıkların neler olduğunu da keşfettiler.

Hedefler

Al Dunlap, Mayıs 1994’te Scott Paper’ın liderliğini üstlenir üstlenmez, 11.000 çalışanın işine son verdi ve bazı işletmeleri elden çıkardı. Kuşatılmış durumdaki şirketi yeniden yapılandırma konusundaki kararlılığı neredeyse bir saplantı halini almıştı. Konuşmalarından birinde şöyle diyordu: “Tek söz hakkı olanlar hissedarlardır. Bana söz hakkı olan altı veya yedi kesim sayan bir yıllık rapor gösterirseniz, ben de size onun yanlış yönetilen bir şirket olduğunu kanıtlarım.” Dunlap’ın faaliyetleri hissedarlar açısından şaşırtıcıydı. Scott Paper’ın 1994 yılında 3 milyar dolar olan piyasa değerinin 1995 yılı sonunda 9 milyar dolara çıkmasıyla, Dunlap 20 ay gibi bir zaman zarfında şirketin hissedar değerini üçe katlamayı başarmıştı. Finansal çevreler bir yandan Dunlap’ın çabalarını alkışlarken, bir yandan da Scott Paper’ın değişim konusuna yaklaşımını hissedar değerini iyileştirmede örnek alınacak model olarak göklere çıkartıyorlardı.

Champion’un reform çabası ise tepeden tırnağa farklıydı. CEO Andrew Sigler, ekonomik değeri artırmanın şirket yönetimi bakımından doğru bir hedef olduğunu teslim ediyor, ama bu hedefe en iyi şekilde yönetimin, sendikaların ve işçilerin davranışlarını aynı anda dönüştürmekle varılabileceğine inanıyordu. 1981’de, Sigler ile diğer yöneticiler, kurum kültürünü Champion Tarzı dedikleri—işgücünün yeteneklerini pekiştirecek bir dizi değer ve ilkeye dayalı—yeni bir vizyon çerçevesinde yeniden yapılandırmayı hedefleyen uzun erimli bir çabaya giriştiler. Sigler çalışanların üretkenliğini ve böylelikle kârlılığı artırmanın en iyi yolunun kuruluşun ekip çalışması ve iletişim gibi alanlardaki yeteneklerini iyileştirmekten geçtiğine inanıyordu.

Liderlik

Teori E’ye bağlı kalan liderler değişim yönetimini eski tarzda yürütürler: yukarıdan aşağıya. Hedefleri saptarken yönetim ekiplerini pek az işin içine katarlar ve hele alt kademelerin veya sendikaların katılımına hiç yer vermezler. Dunlap, Scott Paper’ın tartışmasız başkomutanıydı. Örneğin, onun kadro tasfiyesinden paçayı kurtarabilmiş yöneticiler Dunlap’ın, şirketin temel amacının artık hissedar değerini artırmak olduğu biçimindeki felsefesiyle hemfikir olmak zorundaydılar. Dunlap’ın liderlik stilini, sahip olmakla övündüğü “Elektrikli Testere” lakabından daha iyi hiçbir şey yansıtamazdı.

Champion’daki değişime damgasını vuran ise bunun tersine (Teori K’nın bir özelliği olan) katılımdı. Şirketin performansının iyileştirilmesine bütün çalışanların duygusal bağlılığını sağlamak için her türlü gayret gösterilmişti. Ekipler değer beyan taslakları hazırlamışlardı; hatta o işkolunun sendikalarıyla bile diyaloglar kurulmuştu. Çalışanlar sorunları kendi başlarına belirleyip çözmeye özendirilmişti. Champion’daki değişimin yönü aşağıdan yukarıya doğruydu.

Odak Noktası

E tipi değişimde tipik olan, liderlerin derhal kuruluşun “donanımı”na—yapılara ve sistemlere—çekidüzen vermeye odaklanmalarıdır. Hızlı finansal sonuçlar veren ve yukarıdan aşağıya en kolay değiştirilebilecek olan unsurlar bunlardır. Örneğin Dunlap, Scott Paper’ın kurumsal işlevlerinin birçoğunu—ücret ve yan ödemelerin idaresini, şirketin enformasyon sistemleri yönetiminin neredeyse tamamını, teknoloji araştırmalarının bazılarını, sağlık hizmetlerini, tele-pazarlamayı ve güvenlik işlevlerini—derhal dışarıdan temin etmeye karar verdi. Küresel bir birleşme işini yürüten bir yönetici teori E’nin mantığını şöyle açıklıyordu: “Bu yılki [kâr] hedefim 176 milyon dolar; bunun için işin içine başkalarını da katacak veya kurumsal yetiler geliştirecek zaman yok.”

Buna karşılık, teori K’nın başlangıçtaki odak noktası, kuruluşun “yazılımını”—kültürünü, davranışını ve çalışanlarının tutumunu—pekiştirmektir. On yıllık bir reform süresi boyunca Champion’daki çalışanlardan hiçbiri işten çıkartılmamıştı. Tersine, yöneticiler ve çalışanlar üretkenliği ve kaliteyi yükseltme hedefi çerçevesinde kendi çalışmalarını ve davranışlarını kolektif olarak yeniden gözden geçirmeye özendirilmişlerdi. Yeni felsefeye uyum sağlayamayan yöneticiler değiştiriliyorlardı, ama işten çıkarmaların genel olarak dondurulmuş olması bir güven ve bağlılık kültürünün yaratılmasını sağlamıştı. Kültür bir kez değişince onu yapısal değişim izledi. Nitekim, 1990’lı yılların ortalarına gelindiğinde Champion bütün kurumsal işlevlerini baştan aşağı yeniden örgütlemiş durumdaydı. Bir zamanlar işe göre örgütlenmiş, hiyerarşik bir şirket olan Champion, çalışan ekiplerini müşterilere daha çok odaklanmalarını sağlayacak yetkilerle donatan bir matris yapısı edinmişti.

Süreç

Teori E, iç koordinasyonu teşvik eden ve müşterilere, tedarikçilere ve yatırımcılara güven telkin eden açık, kapsamlı ve ortak bir eylem planı olmadıkça hiçbir muharebenin kazanılamayacağı görüşüne dayanır. Bu plan liderlerin şirketlerini hızla motive edip harekete geçirmelerini sağlar; onları geçmişte muhtemelen hiç başvurmadıkları kadar katı ve kararlı eylemlere zorlar. Scott Paper’daki değişiklikler sanki askeri bir muharebe planı uyarınca gerçekleşti. Yöneticilere belirli tarihlere kadar belirli hedefleri ele geçirmeleri talimatı verilmişti. Koreografisi Dunlap tarafından sıkı sıkıya hazırlanmış bu ilerleme talimatlarını yerine getirmeyecek olurlarsa yöneticiler işten atılma tehlikesiyle karşı karşıya kalıyorlardı.

Oysa Champion’daki değişiklikler planlı ve programlı olmaktan çok evrimciydi ve kendiliğinden beliriyordu. 1981’de, şirketin on yıl sürecek reform süreci başladığında ortada herhangi bir master plan yoktu. Fikir şuydu: Fabrikalardan birindeki yaratıcı iş süreçleri, değerler ve kültür değişimleri, şirketin bütünsel sistemi içinde yol aldıkça diğer fabrikalar tarafından da benimsenip uygulanacaktı. Tek başına kimse, hatta Sigler’in kendisi bile, değişimin sürükleyicisi olarak görülmüyordu. Tersine, sorumluluğu yerel liderler üstlenmişti. Üst yönetimin yaptığı şey tabandaki deneyleri teşvik etmek, yeni fikirleri diğer işçiler arasında da yaygınlaştırmak ve yaratıcı birimlerin liderlerini bundan yoksun birimlere kaydırmaktı.

Ödüllendirme Sistemi

E tipi değişim programlarında yöneticilere verilen ödüller esas olarak parasaldır. Örneğin çalışanların ücretleri hisse senedi opsiyonu biçimindeki parasal teşviklerle ilişkilendirilebilir. Dunlap’ın kendi ücret paketi—kendisine sonuçta 100 milyon dolar kazandırmıştır—sıkı sıkıya hissedarların çıkarlarıyla ilişkilendirilmişti. Bu sistemin taraftarları, parasal teşviklerin çalışanların çıkarlarının hissedarların çıkarlarıyla çakışmasını garanti altına aldığını savunurlar. Maddi çıkarlar ayrıca, üst yöneticilerin üstlendikleri zor görevin karşılığını aldıkları duygusunu yaşamalarını da sağlamaktadır; bu görevde çoğu zaman eski çalışma arkadaşlarının ve ait oldukları büyük topluluğun saldırılarına hedef oldukları düşünülürse bu anlaşılabilir bir şeydir.

Champion’da uygulanan K tipi ücret sistemleri, kültürel değişim hedefini güçlendiriyor, ama bu hedeflerin sürükleyicisi haline gelmiyordu. Sendikalı işçilerle şirket yönetimini amaç birliği içine sokmak üzere beceriye dayalı bir ücret sistemi ve şirket çapında kazanç-paylaşım planı oluşturulmuştu. Parasal teşviklerden sadece bu sistemlerin tamamlayıcısı olarak yararlanılıyor, belirli reformları dayatma aracı haline getirilmiyordu. Bunun dışında, Champion, iki yıla ait şirket hedeflerine varılmasını sağlamak için şirket çapında uygulanan bir ikramiye de koymuştu, ama buna değişim sürecinin sonlarında başvurulmuş ve söz konusu hedeflerin fiilen gerçekleşmesindeki rolü önemsiz olmuştu.

Danışman Kullanımı

Teori E’ye dayalı değişim stratejileri çoğu zaman dış danışmanlara çok fazla bel bağlar. Şirkete bakmanın ve onu yönetmenin yeni yollarını bulabilmek için en ünlü üniversitelerden alınmış işletmecilik yüksek lisansına sahip ve en ileri fikirlerle donanmış eğitimli kişilerden oluşan bir özel timin yardımına başvurulur. Bu danışmanlar acil meselelere ve önceliklere bir çare bulma konusunda CEO’lara yardımcı olabilirler. Ayrıca finansal piyasaların bombardımanı altındaki CEO’ların çok ihtiyaç duydukları politik ve psikolojik desteği de sağlarlar. Scott Paper’da Dunlap da daha sonra uygulama alanına soktuğu acı tasarruf tedbirlerini belirleyebilmek için danışmanlar tutmuştu.

Teori K’ya dayalı değişim programlarının danışmanlara bağımlılığı ise çok daha azdır. Champion’da bir avuç danışman, yönetici ve işçilere kendi iş analizlerini yapmada ve kendi çözümlerini yaratmada yardımcı oluyorlardı. Danışmanların da bu konularda kendilerine ait fikirleri olmasına rağmen, herhangi bir kurumsal program tavsiye etmiyor, herhangi bir çözümü dayatmıyor veya kimseyi hizaya getirmeye çalışmıyorlardı. Yaptıkları şey, kurum kültürünü sonucu önceden bilinemeyecek bir tarzda değiştirmeyi hedefleyen bir keşif ve öğrenim sürecine yol göstericilikten ibaretti.

En katıksız halleriyle, her iki değişim teorisinin de kısıtları olduğu besbellidir. Zor E tipi tercihler yapma durumunda olan CEO’ların yaşadıkları acıları ve suçluluk duygularını dindirmek için kendileriyle çalışanları arasına mesafe koymaları anlaşılır bir şeydir. Bu CEO’lar kendilerini kendi insanlarından bir kez kopardılar mı, çalışanlarını sorunun bir parçası olarak görmeye başlarlar. Zaman geçtikçe bu liderlerin K tipi değişim stratejilerini benimseyebilmeleri daha da zorlaşır. Şirketin insan kaynaklarına yatırım yapamaz hale gelirler ve bu da kaçınılmaz bir biçimde şirketin içinin boşalmasına ve sürdürülebilir bir performans gösterme yeteneğinin yok olup gitmesine yol açar. Örneğin Scott Paper’da Dunlap, hissedar değerini üçe katladı ama sürdürülebilir rekabet üstünlüğü için gerekli yetilerin—şirket bağlılığının, koordinasyonun, iletişimin ve yaratıcılığın—gelişmesini sağlayamadı. Dunlap 1995’te Scott Paper’ı eskiden beri rakibi olan Kimberly-Clark’a satmak zorunda kaldı.

Teori K’yı benimseyen CEO’lar çalışanlara karşı duydukları sadakatin ve bağlılığın kendilerini katı kararlar almaktan alıkoyabileceğini sanırlar. Bunlara egemen olan eğilim, üretkenlik artışının şirketin durumunu iyileştireceği umuduyla acı reçeteleri ertelemektir. Oysa, gerekli olan şey köklü yapısal değişimse, üretkenlikte artış sağlamak buna yetmez. Şirket performansını büyük kurumlardan oluşan hissedarlar karşısında—bu kurumların fon yöneticileri iyi sonuçlar elde etme konusunda büyük bir baskı altındadır—derhal şeffaf hale getiren günümüz küresel finans sistemi bu gerçekliğin altını özenle çizmektedir. Champion’u ele alalım. Bu şirket 1997 yılında, performans kıstaslarının çoğu bakımından kendi işkolunun lider şirketlerinden biri haline gelmişti. Buna rağmen, göreve yeni başlamış şirket CEO’su Richard Olsen şu katı gerçeği kabullenmek zorunda kaldı: Champion’un hissedarları on yılı aşkın bir süredir şirketin ekonomik değerinde sözü edilmeye değer bir artışa tanık olmamışlardı. Nitekim, Champion’un kısa bir süre önce Finlandiya merkezli UPM-Kymmene’ye satılırken değeri, başlangıçtaki hisse senedi değerinin sadece 1,5 katıydı.

Çelişkileri Yönetmek

Eğer amaç uzun yıllara uyum gösteren, ayakta kalıp gelişen bir şirket ortaya çıkarmaksa, teori E stratejilerinin teori K stratejileriyle bir şekilde birleştirilmesi gerektiği açıktır. Ama eğer bu stratejiler dikkatle ele alınmazlarsa, E ile K’nın harmanlanması muhtemelen her iki teorinin de en kötü yönlerini bir araya getirecek, yararlı yönlerini ise tümüyle dışta bırakacaktır. Nitekim, incelediğimiz kurumsal değişimlerde, E ile K tekniklerini keyfi ve rasgele birbirine karıştıranların kuruluşlarını istikrarsızlaştırdıkları görülmüştür. Bu şirketlerin yöneticileri, bütün dezavantajlarına rağmen, E veya K stratejilerinden herhangi birini katıksız uygulamış olsalardı, daha iyi bir sonuç elde edebilirlerdi. Bu durumda en azından bir hissedar kesimi bu işten kazançlı çıkabilirdi.

E ile K’yı birleştirmenin en iyi yolu besbelli ki, bunları sıraya koymaktır. Bazı şirketler, bu arada özellikle General Electric, bunu oldukça başarılı bir şekilde gerçekleştirebilmiştir. GE’de, CEO Jack Welch bu sıraya bindirilmiş değişimi E tipi bir yeniden yapılandırma ile başlattı. GE’ye ait bütün işletmelerin kendi işkollarında mutlaka birinci ya da ikinci olmalarını şart koştu. Bu testi geçemeyen birimler ya onarılacak ya satılacak ya da kapatılacaktı. Welch bu planı GE bürokrasisinde büyük bir küçültmeyi gerçekleştirerek yürüttü. 1981 ile 1985 yılları arasında şirketin toplam işgücü 412.000’den 299.000’e düştü. Çoğu planlama ve finansmandan olmak üzere şirket kadrolarının yüzde 60’ının işine son verildi. GE’deki insanlar bu evrede Welch’e, insanları binalara zarar vermeden imha eden o efsanevi bombaya atfen, “Nötron Jack” lakabını taktılar. Ama Welch, fazlalıklardan kurtulduktan sonra bir K stratejisi uygulamaya başladı. 1985’te, GE kültürünü değiştirmek üzere bir dizi kurumsal girişim başlattı. Şirketin “sınır tanımaz” bir şirket haline gelmesi gerektiğini, şirketin her yerindeki birim liderlerinin herkese açık forumlarda kendi astları tarafından sorgulanmaya razı olmaları gerektiğini ilan etti. Geribildirim ve açık iletişim hiyerarşiyi zamanla yok etti. Çok geçmeden Welch bu yeni düzeni GE’nin küresel işletmelerinin tümüne uyguladı.

Sıraya bindirilmiş değişimi Welch’in yaptığı gibi teori E ile başlatmanın çok daha kolay olması, Champion gibi şirketler bakımından bir talihsizliktir. Nitekim, K’nın ardından uygulanacak E’nin başarıya ulaşması, beraberinde getireceği ihanete uğramışlık duygusu nedeniyle, pek mümkün görünmemektedir. Bir şirketin yıllar boyu büyük bir sabırla inşa ettiği o psikolojik sözleşmenin ve kültürün, acımasız bir işten çıkarma ve küçülme programına rağmen ayakta kalabileceğini hayal etmek mümkün değildir. Ama sıralama nasıl yapılırsa yapılsın, bu sıraya bindirme işinin çok uzun bir zamanı gerektirme gibi bir sorun ortaya çıkaracağı kesindir; GE’de bu iş neredeyse 20 yıla mal olmuştur. Sıraya bindirilmiş bir değişim aynı zamanda iki CEO—her biri kendine özgü sorunlar yaratabilecek, birbirlerine zıt tarz ve felsefeleri nedeniyle özenle seçilmiş iki CEO—gerektirebilir. Çekidüzen verme dönemi yöneticilerinin çoğu, gerek gerekli esnekliğe sahip olmadıklarından, gerekse acımasızlıklarının kendilerine yönelik yarattığı güvensizlik bir türlü aşılamadığından sahip oldukları yöneticilik konumlarını yeniden yapılandırma süresi boyunca koruyamazlar. Güven ve bağlılığı yeniden yaratmaya yönelik en iyi niyetli çabalar bile o kanlı geçmişi unutturmayı çoğu durumda sağlayamaz. Welch’in durumu, bu kuralı doğrulayan istisnadır.

Öyleyse ne yapmalı? Bir yandan açık, güvene dayalı bir şirket kültürü geliştirirken, aynı zamanda şirketin ekonomik değerinde hızlı bir artış nasıl sağlanır? Bu iki hedef ne kadar büyük bir paradoks yaratıyor gibi görünürse görünsün, araştırmalarımız teori E ile teori K’yı birlikte uygulamanın mümkün olduğunu gösteriyor. Bunu başarabilmek büyük bir irade, beceri ve aynı zamanda bilgelik gerektirir. Ama bunu başarmak salt bir sıralama yapmaktan daha zor bir şey olduğu içindir ki, K ve E stratejilerinin eşzamanlı uygulanmasının sürdürülebilir bir rekabet üstünlüğü kaynağı haline gelme olasılığı epey yüksektir.

Katı yaklaşımla yumuşak yaklaşımı birbiriyle uzlaştırma örneğini yaratabilmiş şirketlerden biri de ASDA’dır. Britanya’daki bu gıda perakende zinciri Aralık 1991’de iflasın eşiğine kadar geldiğinde, CEO görevini Archie Norman devralmıştı. Norman çalışanları işten çıkardı, kuruluşu yataylaştırdı ve zarar eden işletmeleri sattı. Bunların hepsi de genellikle, çalışanlar arasında güvensizlik yaratan ve yöneticileri kendi insanlarından uzaklaştıran önlemlerdi. Buna rağmen, Norman’ın sekiz yıllık CEO’luk dönemi boyunca ASDA güven ve açıklık atmosferiyle de ün saldı. Şirket kültürleriyle ünlenmiş Wal-Mart yöneticileri bile ASDA için, “Eğer mesele Wal-Mart gibi olmaksa, o bunu bizden daha fazla başarıyor” diyorlardı. Şimdi, ASDA’nın altı ana değişim boyutunda E ile K arasındaki karşıtlıkları nasıl çözdüğüne bakalım.

E ile K hedefleri arasındaki gerilimi cepheden göğüsleyin

Norman, daha önce hiçbirini tanımadığı ASDA yöneticileriyle yaptığı toplantının açış konuşmasında, girişeceği değişim çabasında E ve K stratejilerinin her ikisini de uygulama niyetinde olduğunu açıkça belirtti. O sıra, kendisini dinleyenlerin ne demek istediğini tam olarak anladığı kuşkuluydu, ama Norman’ın bu iki değişim stratejisi arasındaki paradokslar konusunda kafasının açık olması önemliydi. Bu ilk konuşmasında şunları da söylüyordu: “Öncelikli amacımız hissedarlarımızın yatırımlarını ve şirketin ticari geleceğini güvence altına almaktır. Bunun için herhangi bir tılsımlı çözümüm yok. Önümüzdeki birkaç haftayı dinlemekle ve tutacağımız kesin yönü biçimlendirmekle geçireceğim... Her bir mağazadan başlayıp yukarıya doğru, dinlemeyi, öğrenmeyi ve hızlı tepkiyi içeren, ortak fikirler ve hedefler etrafında örülmüş bir kültüre ihtiyacımız var. [Ama] yönetimde yeniden yapılanma olacaktır. Amacım, mağazalar konusunda belirli bir noktaya odaklanmış açık bir görüş oluşturmak, iletişim hatlarını kısaltmak ve tek bir ekip yaratmaktır.” Eğer yüksek katılımlı bir örgüt inşa etmekle hissedar değerini artırma amaçlı bir yeniden yapılanma arasında bir çelişki varsa, Norman bu çelişkiyi kabulleniyordu.

Tutulacak yönü tepeden belirleyip insanların aşağıdan buna angaje olmalarını sağlayın

Norman izlenecek stratejiyi daha ilk günden, aşağıdan hiçbir katılım beklemeden belirledi. ASDA’nın her-gün-düşük-fiyat stratejisi uygulayacağını söyledi ve bu değişimin iki mağazada altı ay boyunca denenmesine tek başına karar verdi. Gücü merkezden alıp mağazalara doğru kaydırma konusundaki kararını açıklarken şöyle diyordu: “Herkesin mağazalara yakın olmasını istiyorum. Mağazaları ölesiye sevmeliyiz; bu bizim kendi işimiz.” Ama Norman’ın liderlik tarzında bir K kalitesi olduğu da daha baştan fark ediliyordu. Nitekim, yaptığı ilk konuşmada bunu şöyle ifade ediyordu: “Birincisi, açık sözlüyüm ve tartışmayı severim. İkincisi, meseleleri çalışma arkadaşları olarak müzakere etmek isterim. Tavsiyelerinizi ve itirazlarınızı bekliyorum.” Norman, çalışma arkadaşları ve müşteri çevreleri kanalıyla, çalışan ve müşterilerle diyaloğu teşvik etti. İnsanlar kaygılarını ve fikirlerini ifade edebilsinler diye, bir “Archie’ye Söyle” programı oluşturdu.

Zıt liderlik tarzlarına imkân tanınması, Norman’ın—ve ASDA’nın—başarısının ayrılmaz bir parçasıydı. Bunun en açık göstergesi Norman’ın, işbaşına gelmesinden kısa bir süre sonra, Allan Leighton’u işe alması oldu. Leighton zaman içinde icra sorumlusu yardımcısı oldu. Norman ile Leighton aynı E ve K değerlerini paylaşıyorlardı, ama tamamıyla farklı kişilik ve tarzlara sahiptiler. Norman soğuk ve mesafeliydi, insanları zihin gücüyle—zekâsıyla ve iş konusundaki içgörüsüyle—etkiliyordu. Daha sıcak ve cana yakın olan Leighton ise güçlü kişiliğiyle, çalışanların duygularına sesleniyordu. Bir çalışanın bize söylediği gibi, “İnsanlar Archie’ye saygı duyarlar, ama Allan’ı severler.” Yeni ASDA’ya karşı duygusal bir bağlılık yaratılmasındaki katkısından ötürü Leighton’u ilk takdir eden Norman’dı. Tek bir kişinin zıt liderlik tarzlarına kucak açması olmayacak bir şey değildir, ama çok farklı kişiliğe sahip birini eşit haklı ortaklığa kabul etmek, bu farklı tarzların bir avantaj haline getirilmesini kolaylaştırır. Besbelli ki, Leighton, Norman’ın kuruluşa uzanmasını kolaylaştırıyordu. İkisi birlikte, mağaza yöneticilerinin fikirlerini almak üzere onlarla üç ayda bir toplantı düzenliyor ve bu toplantıları önceden hazırlanmamış başka toplantılarla destekliyorlardı.

Kuruluşun hem katı hem de yumuşak yanlarına aynı anda eğilin

Norman’ın attığı ilk adımlar hem ekonomik değeri artırıcı E hedeflerine hem de şirket kültürünü dönüştürücü K hedeflerine hizmet ediyordu. E bakımından, Norman yapı üzerinde duruyordu. Kuruluşun tepesindeki hiyerarşik kademeleri kaldırıyor, ASDA’daki yıkıcı politikaların bir parçası haline gelmiş finans sorumlusunu işten çıkarıyor ve hiçbir ayrım yapmadan herkesin—hem yöneticilerin hem de işçilerin—ücretlerinin dondurulması talimatını veriyordu. Ama K stratejisi de, daha baştan, Norman’ın planının eşit bir parçasını oluşturuyordu. Piyasaları finansal toparlanmanın üç yıl süreceği konusunda uyararak, bütün bu değişim için zaman kazandı. Norman daha sonraları yaptığı bir açıklamada, ASDA’daki ilk aylarda, zamanının yüzde 75’ini, kuruluşu daha az hiyerarşik, daha eşitlikçi ve daha şeffaf hale getirmek üzere bir insan kaynakları müdürü gibi çalışmaya ayırdığını söylüyordu. Norman ile Leighton’un her ikisi de, hem yürekleri hem de zihinleri kazanmak zorunda olduklarını gayet iyi biliyorlardı. Norman’ın işçilere hitaben söylediği gibi: “ASDA’yı herkesin çalışabileceği muhteşem bir yer haline getirmemiz gerekiyor.”

Kendiliğindenliği planlayın

Eğitim programlarının, bütünsel kalite programlarının ve tepeden yönetilen kültürel değişim programlarının ASDA’nın dönüşümünde oynadığı roller çok küçük oldu. ASDA’daki değişim çabaları daha baştan deneyi ve evrimi teşvik edecek şekilde düzenlenmişti. Örneğin öğrenmeyi teşvik etmek için bir deney mağazası kuruldu ve bunların sayısı daha sonraları üçe çıktı. Bu deney mağazasının riskten arınmış bir alan olduğu ilan edilmişti—bu, başarısızlıkların cezalandırılmayacağı anlamına geliyordu. Çapraz işlevli bir özel ekip ASDA’nın bütün perakendecilik anlayışını, örgütlenmesini ve yönetim yapısını “yeniledi” veya yeniden tasarladı. Mağaza yöneticileri mağazaların düzenlenmesi, çalışanların görevleri ve sunulan ürün yelpazesi gibi konularda deneyler yapmaya özendirildi. Bu deneyler mağazanın faaliyetlerinin bütün cephelerinde önemli yenilikler yaratılmasını sağladı. Örneğin, ASDA yöneticileri, mağazanın yönetici ekibi yeni fikirlere hazır hale gelmedikçe o mağazanın yenilenemeyeceğini öğrendiler. Bu, Sürücü Testi denilen bir buluşa yol açtı; bu testle, yöneticilerin değişim sürecine önderlik etme becerilerinin gerçekleştirilmek istenen değişikliklere uygun olup olmadığı değerlendiriliyordu. Sürücü Testi E ile K’nın nasıl bir araya getirilebileceğinin kusursuz bir örneğiydi: Bir yandan K tarzını aşağıdan yukarıya geliştirirken, öte yandan da yöneticileri E tipi bir sözleşme içine sokuyordu. Testi geçemeyen yöneticilerin yerine başkaları getiriliyordu.

Teşvikler değişimi dayatmasın, pekiştirsin

Herhangi bir E-K sentezi oluşturulurken, ücret konusunun iki tarafı keskin bir kılıç olduğu bilinmelidir. Para, yöneticileri işe yoğunlaştırıcı ve motive edici olabilir, ama aynı zamanda ekip çalışmasını, şirkete bağlılığı ve öğrenmeyi de engelleyebilir. Bu ikilemi çözmenin yolu, teori E teşviklerini teori K tarzında uygulamaktır. Çalışanların değişime olan bağlılıklarını geliştirmek için yüksek düzeyde katılımları teşvik edilir ve bu bağlılığı ödüllendirmek için de değişken ücretlendirmeye başvurulur. ASDA’nın üst düzey yöneticilerinin ücret paketleri şirketin piyasa değerine bağlanmış hisse senedi opsiyonları biçiminde düzenlenmişti. Bu uygulama kilit konumdaki yöneticilerin ASDA’ya çekilmesini sağlıyordu. Ne ki, E stratejisi uygulayan çoğu şirketin tersine, ASDA’da uygulanan hisse senedi sahibi yapma planı bütün çalışanları kapsıyordu. Buna ek olarak mağaza düzeyinde çalışan personel hem şirket performansına hem de çalıştıkları mağazaların başarısına bağlı, değişken ücretler alıyorlardı. Sonuç olarak ücret şirket ile tekil çalışanlar arasında adil bir alışverişin ifadesi oluyordu. Ama Norman ücretlerin şirketteki değişimi motive etme bakımından önemli bir rol oynamadığına inanıyordu.

Yeni Ekonominin Değişim Teorileri

DEĞİŞİM İNCELEMELERİ, tarihsel olarak, rekabet güçlerini yitirme durumlarını tersine çevirme uğraşındaki olgun, büyük şirketlerle sınırlı kalmıştır. Oysa bu makalede öne sürdüğümüz savlar hızlı bir büyümeyi gerçekleştirme durumundaki girişimci şirketler için de geçerlidir. Bu gibi şirketlerde de, en başarılı değişim stratejisinin, E ile K teorilerini birleştiren bir strateji olacağına inanıyoruz.

Değişimin nasıl iki yolu varsa, girişimciliğin de iki türü vardır. Bu iki türden biri, teori E’ye yakın bir ideolojiyi benimser. Bunların esas hedefi —halka açılma ya da yerleşik bir aktör tarafından devralınma gibi—yüksek bir paraya satılmaya hazırlanmaktır. Satıştan önce şirketin piyasa değerini azamiye çıkarmak bunların tek ve değişmez amacıdır. Bu girişimciler piyasada hızla güçlü bir varlık haline gelebilmek için, firmanın stratejisini, yapısını ve sistemlerini biçimlendirmeye vurgu yaparlar. Bu türden şirketlerin başında genellikle, şirket yönetiminde güçlü bir yukarıdan-aşağı tarzı uygulayan cıva gibi liderler vardır. Başkalarının da kendi yanlarında yer almasını sağlamak için hisse senedi opsiyonu gibi çok güçlü teşvikleri devreye sokarlar. Hedef bir çırpıda zengin olmaktır.

Oysa diğer girişimcilere yön veren, daha çok teori K benzeri bir ideolojidir—bir kurum yaratma ideolojisidir. Zenginlik biriktirmek önemli olsa bile bu, köklü değerlere dayalı ve güçlü bir kültüre sahip bir şirket yaratmanın yanında ikincildir. Bu girişimciler herkesi katılmaya çağıran eşitlikçi bir tarza daha yatkındır. Davaya olan kendi tutkularını paylaşan diğer insanları da yanlarına çekmeye çalışırlar—ama bu arada elbette, cömert hisse senedi opsiyonlarından da yararlanırlar.

Birçokları, dünyaya teori E gözüyle bakan girişimcileri suçlarlar. Oysa daha yüksek bir ideal uğruna kendilerini teori K’ya aşırı kaptırıp piyasanın pratik gereksinimlerini dikkate almadıkları için bir sürü şirketi batırmış girişimciler olduğunu da biliyoruz. Burada akla, Steve Jobs’un Next’i geliyor. Bu iki tür girişimcinin her ikisi de, tıpkı büyük şirketlerin yaptığı gibi, hem teori E’nin hem de teori K’nın özelliklerini harekete geçirmenin bir yolunu bulmak zorundalar.

Danışmanlardan çalışanları güçlendiren uzman kaynaklar olarak yararlanın

Danışmanlar, özellikle kurumsal değişimin ilk aşamalarında, şirketin sahip olmadığı uzmanlık bilgilerini ve teknik becerileri sağlayabilirler. Yönetimin görevi, bu kaynaklardan değişime önderlik edenlerin otoritesini yok etmeden nasıl yararlanılacağını saptamaktır. ASDA teori E ile teori K arasında orta yolu izledi. Dönüşümünün ilk aşamalarında dört danışmanlık firmasından sınırlı olarak yararlandı. Danışmanlık firmaları hep yönetimin hemen yanında faaliyet gösterdiler ve değişime önderlik edenleri desteklediler. Buna rağmen Norman, ASDA’nın ve yöneticilerinin danışmanlara bağımlı hale gelmesini önlemek için danışmanlık çalışmalarını bilinçli bir şekilde sona erdirdi. Örneğin, ASDA’nın ilk birkaç deneysel mağazasını yenilemekle görevlendirilmiş özel ekibi desteklesin diye tutulan bir mağaza örgütlenmesi uzmanının varlığına rağmen, daha sonraları mağazalar o uzman işe karıştırılmadan yenilendi.

Norman ile Leighton, E ve K değişim teorilerinin eşzamanlı uygulanmasının kaçınılmaz olarak içerdiği paradoksu kabullenmekle, ASDA’yı hem hissedarlara hem de çalışanlara yarar sağlayacak şekilde dönüştürdüler. Kuruluş personel değişikliklerine, birimlerin elden çıkarılmasına ve hiyerarşik altüstlüklere maruz kaldı. Ama yıkıcı etkileri olan bütün bu eylemler ASDA çalışanlarının değişime ve yeni kurum kültürüne sahip çıkmalarını engellemedi, çünkü Norman’la Leighton sürekli başkalarının söylediklerine kulak vermekle, tartışmakla ve öğrenmeye açıklıkla çalışanların güvenini kazanmışlardı. Niyetleri konusunda daha baştan gösterdikleri samimiyetle, iki değişim teorisi arasındaki gerilimi dengelediler.

1999 yılına gelindiğinde şirket, hissedar değerini sekize katlamıştı. Ayrıca Norman’la Leighton’un oluşturdukları örgütsel yetenekler ASDA’ya, Dunlap’ın Scott Paper’da ve Sigler’in de Champion’da oluşturamadıkları o sürdürülebilir rekabet üstünlüğünü de kazandırmıştı. Dunlap moralsiz ve verimsiz bir kuruluşu Kimberly-Clark’a satmak zorunda kalırken ve yaşam gücünü yitirmiş bir Champion UPM-Kymmene’ye satılırken, Norman ve Leighton Haziran 1999’da, ASDA’nın bin bir zahmetle geliştirdiği örgütsel yeteneklere yüksek bir fiyat ödemeye hazır, dost ve kültürel bakımdan uyumlu Wal-Mart gibi bir alıcı bulabildiler.

Sonuçta, teori E ve K’nın bütünleştirilmesi ASDA’da büyük bir dönüşüm yaratırken, sağladığı getiri de büyük oldu. Bu gibi getiriler elde etme, günümüz ekonomisinde sürdürülebilir bir üstünlük geliştirmek isteyen diğer kuruluşlar için de mümkündür. Ama bu üstünlük ancak, hissedar değerini sürekli göz önünde bulundurmak koşuluyla, uzun erimli kurumlar yaratma konusunda gösterilecek sürekli bir irade ve yeteneğin—yani E’nin K ile sonu gelmez bir dansının—ürünü olabilir.

İlk olarak Mayıs-Haziran 2000’de yayınlanmıştır.

Değişim Yönetiminin Zor Yanı

Harold L. Sirkin, Perry Keenan ve Alan Jackson

FRANSIZ ROMANCI Jean-Baptiste Alphonse Karr, “Plus ça change, plus c’est la même chose” (Ne kadar çok şey değişirse, o kadar çok şey de aynı kalır) yazdığında, değişim yönetimi hakkında nükteli bir laf ediyor olabilirdi. Otuz yılı aşkın zamandır, kuruluşları dönüştürmenin zorluğunu fark etmiş olan akademisyenler, yöneticiler ve danışmanlar konuyu ayrıntılarıyla araştırmışlardır. Değişim girişimlerini başarılı kılmak için bakış açısı anlatan ve anlattıklarını pratiğe döken liderleri göklere çıkarmışlardır. Kurumsal kültürde ve çalışanların tutumunda değişimin önemini kutsamışlardır. Yukarıdan-aşağıya dönüşüm girişimleri ile değişim için katılımcı yaklaşımlar arasındaki gerilimleri açığa çıkarmışlardır. Ayrıca insanların yüreğine ve aklına seslenen kampanyalar başlatmaları için şirketleri cesaretlendirmişlerdir. Yine de araştırmalar, kuruluşların her üç dönüşüm girişiminden ikisinin başarısız olduğunu göstermektedir. Ne kadar çok şey değişiyorsa, o kadar çok şey de aynı kalıyor.

Değişimi yönetmek zordur ama burada problemin parçası, dönüşüm girişimlerini en çok etkileyen etmenlerin neler olduğu konusunda yeterince anlaşma sağlanmamasıdır. Beş yöneticiden bu programların başarılı olması için en önemli etmeni söylemesini istediğinizde, büyük olasılıkla beş farklı yanıt alırsınız. Bunun nedeni, her yöneticinin bir girişime kendi bakış açısından bakması, kendi deneyimine dayanması ve farklı başarı etmenlerine yoğunlaşmasıdır. Uzmanlar da farklı yaklaşımlar sunarlar. Yakın zamanda yapılan bir araştırma, Amazon.com’da “değişim ve yönetim” başlıklı ve her biri konuyu farklı bir yönüyle ele alan 6153 kitap bulunduğunu gösterdi. Bu kitaplardaki fikirler pek çok şey sunmasına rağmen, birlikte ele alındığında, kaynakların ve yeteneklerin verimsiz dağıtılmasına neden olacak şekilde, şirketleri pek çok önceliği eşzamanlı olarak gerçekleştirmeye zorlar. Üstelik yöneticiler, kuruluşun farklı bölümlerinde farklı yaklaşımlar kullanırlar ve bu da genellikle değişime eşlik eden karmaşayı artırır.

Son yıllarda pek çok değişim yönetimi gurusu, kültür, liderlik ve motivasyon gibi hafif konulara yoğunlaşmışlardır. Bu öğeler başarı için önemlidir ama tek başına bu boyutların yönetimi dönüşüm projelerinin uygulanmasında yeterli değildir. Hafif etmenler, pek çok değişim programının sonuçlarını doğrudan etkilemezler. Örneğin öngörülü liderlik, dönüşüm projeleri için çoğunlukla hayatidir ama her zaman değil. Aynısı, çalışanlarla iletişim kurma meselesi için de söylenebilir. Üstelik tutumları veya ilişkileri değiştirmek kolay değildir; bunlar kuruluşların ve insanların içine derinlemesine kök salmış durumdadır. Ayrıca kültür veya motivasyon düzeyindeki değişimlerin araştırmalar ve röportajlarla dolaylı biçimde ölçülebileceği söylense bile, hafif etmenler üzerine güvenilir veri elde etmek zordur.

Eksik olduğuna inandığımız şey, değişim yönetiminin bu kadar rağbet görmeyen boyutlarına odaklanmaktır: ağır etmenlere... Bu etmenler üç farklı özellik taşır. Birincisi, şirketler bu etmenleri dolaylı ya da dolaysız yollardan ölçebilir. İkincisi, şirketler bu etmenlerin önemini hem kuruluş içinde hem de kuruluş dışında kolayca anlatabilir. Üçüncüsü ve belki de en önemlisi, işletmeler bu öğeleri kısa sürede etkileme yeteneğine sahiptir. Dönüşüm girişimini etkileyen ağır etmenlerden bazıları, dönüşümü tamamlamak için gereken zaman, uygulamak için gerekli insan sayısı ve planlanan eylemler sayesinde ulaşılması beklenen finansal sonuçlardır. Yaptığımız araştırma, şirketler ağır etmenleri göz ardı ettiğinde, değişim projelerinin başlangıç aşamasında başarısız olduğunu gösteriyor. Bu, yöneticilerin hafif öğeleri göz ardı edebilecekleri anlamına gelmez; bu önemli bir hata olurdu. Yine de eğer şirketler önce ağır meseleleri dikkate almazlarsa, dönüşüm programları, hafif öğeler etkili olmaya başlamadan önce işlemez hale gelecektir.

Değişimin ortak paydalarını tanımladığımızda, öğrendiğimiz ders buydu. 1992’de kuruluşların dönüşümleri gözle görülür biçimde benzer yollarla ele aldıklarını ileri süren aykırı bir hipotezle işe başladık. Bu ortak öğeleri tanımlamak için birkaç sektörde ve ülkede yürütülen projeleri araştırdık. Başlangıçta yaptığımız 225 şirket incelemesi, değişim programlarının sonuçları (başarılı veya başarısız) ile dört ağır etmen arasında tutarlı bir ilişki açığa çıkardı: proje süresi, özellikle proje gözden geçirmeleri arasındaki zaman; performans bütünlüğü veya proje ekiplerinin kapasiteleri; hem üst düzey yöneticilerin hem de personelin, değişimi en çok etkileyecek bağlılığı; ve değişimle uğraşırken çalışanların harcamaları gereken ek çaba. Bu değişkenleri projelerin başarısından sorumlu tuttuğumuz için onlara SBBÇ etmenleri adını verdik.

Araştırmamızı 1994 yılında tamamladık ve o zamandan sonra 11 yıl içinde Boston Consulting Group, dünya çapında binden fazla değişim yönetimi girişiminin yönetimine rehberlik etmek ve sonuçlarını tahmin etmek için bu dört etmeni kullandı. Sadece değişkenler arasındaki korelasyonu sağladığı için değil, diğer etmenlerin (veya etmen bileşimlerinin) hiçbiri sonuçları bu kadar iyi tahmin edemediği için...

ÖZET FİKİR

Her üç dönüşüm programından ikisi başarısızdır. Neden mi? Şirketler değişimin hafif yanını aşırı vurguluyor: liderlik tarzı, şirket kültürü, çalışanların motivasyonu. Bu öğeler başarı için önemli olmasına rağmen, şirketler önce daha ağır öğeleri ele almazlarsa değişim projeleri işe yaramaz.

Başlıca ağır öğeler nelerdir? Bunları SBBÇ olarak düşünün:

• Süre: aşamaların gözden geçirilmesi arasındaki zaman —daha kısa, daha iyi

• Bütünlük: proje ekibinin yetenekleri

• Bağlılık: üst düzey yöneticilerin ve bölüm müdürlerinin programa bağlılığı

• Çaba: yeni süreçlere uyum sağlamak için çalışanların yapması gereken ekstra çalışma—daha az, daha iyi

Önemli bir değişim girişimine başlamadan önce, her SBBÇ öğesini değerlendirdiğinizde, programın başarısını garantiye almak için potansiyel olarak sorunlu alanları belirleyebilir ve (proje ekibinin bileşimini yeniden oluşturmak veya kaynakları yeniden dağıtmak gibi) gerekli düzenlemeleri yapabilirsiniz. Ayrıca SBBÇ’yi—girişim yol değiştirirse ara düzeltmeleri yapmak için—proje başladıktan sonra da kullanabilirsiniz.

SBBÇ, başarılı değişimin temelini kurmak için şirketlere yardımcı olur. Küresel bir meşrubat şirketi, SBBÇ değerlendirme tekniğini kullanarak kuruluş çapında çok projeli bir değişim programı yürüttü. Bu proje yüz milyonlarca dolar kazandırdı, şirketin bir zamanlar yerinde sayan markalarına yeni bir yaşam enerjisi verdi ve yeni piyasalara kapı araladı.

PRATİK FİKİR

Bir SBBÇ Değerlendirmesi Yürütmek

Aşağıdaki ağır öğeleri projenize dahil ederseniz, projenizin başarı şansı yüksek olacaktır:

Süre

Sık sık gözden geçirilen uzun dönemli bir projenin başarı şansı, ara sıra gözden geçirilen kısa bir projeninkinden daha fazladır. Sorunlar, ilk aksaklık ortaya çıktığında tanımlanabilir ve böylece çabucak düzeltme olanağı ortaya çıkar. Karmaşık projeleri iki haftada bir gözden geçirin; çok daha basit olan projeleri her altı ya da sekiz haftada bir...

Bütünlük

Bir değişim programının başarısı, yüksek oranda bütünleşmiş, yüksek kalitede bir proje ekibine bağlıdır. Doğru yeteneklerle donanmış ekip adaylarını belirlemek için sizin dışınızda işlevlerini en iyi şekilde yerine getirenler dahil, kilit meslektaşlarınızdan isim isteyin. Problem çözme yeteneği olan, sonuçlara odaklanan ve sistemli çalışan ama belirsizliği idare edebilecek kişileri alın. Ayrıca kurumsal bakış açısına sahip, karar alma sorumluluğunu kabul etmeye gönüllü ve ilgi odağı olmayı önemsemeyen kişiler bulun.

Bağlılık

Çalışanlar, şirket liderlerinin bir değişim girişimini desteklediğini anlamazlarsa, değişmezler. İnisiyatifi gözle görülür biçimde destekleyin—hiçbir destek boşa gitmez. Bir değişim girişimini, gereğinden en az üç kez daha fazla “övdüğünüzü” anladığınızda doğru yoldasınız demektir.

Ayrıca değişimin niçin gerekli olduğunu ve bunun çalışanlar için ne anlama geldiğini sürekli anlatın. Değişim hakkında verdiğiniz bütün mesajların tutarlı ve anlaşılır olmasını sağlayın. Yöneticilerin ve çalışanların dostluğunu kazanmak için onlarla bire bir iletişim kurun.

Çaba

Eğer bir değişimin benimsenmesi, çalışanlara çok fazla ek çaba yüklüyorsa, çalışanlar direneceklerdir. Çalışanların, değişimi uygulamak için var olan sorumluluklarının ötesine geçen ne kadar iş yapacaklarını hesaplayın. Hiç kimsenin iş yükünde %10’dan daha fazla bir artış olmamasını sağlayın. Gerekirse, çalışanların önemsiz rutin işlerini kaldırın ve dönüşüm projesindeki kilit rollerini yapmalarını sağlayın. Ek iş yükünü düzenlemek için geçici işçiler kullanın veya bazı süreçleri taşerona verin.

SBBÇ Çerçevesini Kullanmak

Bir SBBÇ değerlendirmesi yürütmek, üst düzey liderliğin proje stratejisi hakkında değerli bir tartışma sürecini başlatarak başarılı bir değişimi destekler. Ayrıca SBBÇ, şirketlerin büyük proje portföylerini yönetmelerini sağlayarak değişimin etkinliğini geliştirir.

Örnek: Bir imalat şirketi, kârlılık geliştirme programının parçası olarak 40 proje planladı. Her proje için SBBÇ değerlendirmesi yürüttükten sonra liderler ve proje sahipleri en önemli beş projeyi belirledi ve “bu projelerin başarısını nasıl güvence altına alabiliriz” sorusunu sordu. Başarının yankılanması için en önemli projelerini açıklamak üzere ekipleri değiştirdiler, bazı projeleri yeniden biçimlendirdiler ve üst düzey yöneticilerin dikkatini daha çok çekmesi gereken girişimleri belirlediler.

Süre

Şirketler, genellikle değişim programlarını uygulamak için harcanacak zaman hakkında endişelenerek hata yaparlar. Bir girişim ne kadar uzun sürerse, başarısızlığa o kadar yatkın olduğunu varsayarlar—başlardaki enerji tükenecek, fırsat kapıları kapanacak, amaçlar unutulacak, ana destekçiler ayrılacak ya da heyecanlarını kaybedecek ve sorunlar birikecek. Oysa yaygın anlayışın tersine araştırmamız, sık sık gözden geçirilen uzun bir projenin başarılı olmasının sıklıkla gözden geçirilmeyen kısa projeden daha muhtemel olduğunu gösteriyor. Dolayısıyla, başarı için, gözden geçirmeler arasındaki zaman, bir projenin ömründen daha önemlidir.

Deneyimlerimize göre, değişim girişiminin sıkıntıya girme olasılığı, eğer gözden geçirmeler arasındaki zaman sekiz haftayı aşarsa, katlanarak arttığı için şirketler dönüşüm projelerini en az iki ayda bir resmi olarak gözden geçirmelidir. Gözden geçirmelerin daha fazla sıklıkta planlanıp planlanmayacağı, genellikle yönetimlerin projenin yörüngesinden sapmadan daha ne kadar devam edebileceğini anlamalarına bağlıdır. Karmaşık projeler, iki haftada bir gözden geçirilmelidir; daha bilindik veya basit girişimler her altı ila sekiz haftada bir değerlendirilebilir.

Aşamaların zamanlamasının ve etkilerinin değerlendirilmesinin en iyi yolu, yönetimlerin projelerin uygulamasını gözden geçirmesi, eksiklikleri belirlemesi ve yeni riskleri tespit etmesidir. En etkili aşamalar, günlük aktivitelerden ziyade önemli eylemleri ve gelişmeleri açıklayanlardır. Bunlar, üst düzey yöneticilerin ve proje destekçilerinin, son gözden geçirmeden sonra projede kaydedilen ilerlemeyi onaylamasını sağlamalıdır. İyi aşamalar, ekiplerin tamamlaması gereken birkaç görevi kapsar. Örneğin, belli bir aşamanın “Taraflarla Tamamlanan Görüşmeler” biçiminde tanımlanması, bir gelişmeyi ifade ettiği ve projenin ilerleme kaydettiğini gösterdiği için “Taraflarla Görüşme” biçiminde tanımlanmasından daha etkilidir. Dahası, bu tanım birkaç faaliyetin—tarafları belirleme, ihtiyaçlarını değerlendirme ve proje hakkında konuşma—tamamlandığını gösterir. Bir aşama, zamanında tamamlanacak gibi görünmediğinde, proje ekibi bunun nedenini anlamaya çalışmalı, düzeltici önlemler almalı ve sorunlar ortaya çıkmadan önce önleme tecrübesine sahip olmalıdır.

Bu tür—“öğrenme aşaması” olarak adlandırdığımız—bir gözden geçirme, pazartesi sabahı yapılan türden doğaçlama bir değerlendirme değildir. Bu, üst düzey yöneticiler ve proje ekibi tarafından, proje ekibinin başarı ve başarısızlıkla ilişkili bütün boyutlara dair sergilediği performansın değerlendirildiği resmi bir durum olmalıdır. Proje ekibi, kaydettiği ilerleme hakkında kısa bir rapor sunmalı ve üyelerle destekçiler, ekibin işi bitirmek için yola devam edip etmediğini ya da görevlerin tamamını, aşamayı bitirip bitirmediklerini kontrol etmelidir. Ayrıca ilerleyen aşamanın şirket üzerinde istenen etkiyi yaratıp yaratmadığını belirlemeli; aşamayı tamamlarken ekibin karşılaştığı problemleri tartışmalı; ve başarılan işin projenin sonraki aşamasını nasıl etkileyeceğini tespit etmelidir. Destekçiler ve ekip üyeleri zayıflıkları ifade etme gücüne sahip olmalıdır. Gerektiğinde süreçleri değiştirmeli, daha fazla ve farklı kaynağı zorlama konusunda anlaşmalı veya yeni bir yönelim önermelidir. Bu toplantılarda üst düzey yöneticiler ekiplerin içindeki dinamiklere, kuruluşun girişime dair algısındaki değişimlere ve yukarıdan gelen mesajlara özel bir dikkat göstermelidir.

Bütünlük

Performans bütünlüğü derken, şirketlerin, değişim projelerini başarıyla uygulayabilecek yöneticilerden, gözetmenlerden ve personelden oluşan ekiplere güvenebileceği boyutu kastediyoruz. Mükemmel bir dünyada her ekip kusursuz olacaktır ama işletmeler bunu güvence altına alacak kadar mükemmel insanlara sahip değildir. Bunun yanında, üst düzey yöneticiler, düzenli işler aksayabileceği için iyi performans gösteren kişilerin değişim çabalarına katılmasına izin verme konusunda genellikle isteksizdir. Ama değişim programlarının başarısı ekiplerin kalitesine dayandığı için şirketler günlük işlemlerin durmayacağını garanti altına alarak en iyi personelini serbest bırakmalıdır. Değişim programlarını uygulamada başarılı olmuş şirketlerde, çalışanların günlük işlerini halletmek için ellerinden gelenden daha fazlasını yaptıklarını görürüz.

Proje ekipleri geniş bir etkinlik, kaynak, baskı, dış uyarı ve öngörülemeyen engeller yelpazesi ile uğraştıkları için uyumlu olmalı ve iyi yönetilmelidir. Bir proje ekibi işi iyi yaptığında, üst düzey yöneticilerin insanlara ayaküstü sorular sorması yeterli değildir; üyelerin rollerini, bağlılıklarını ve hesap verebilirliklerini netleştirmelidirler. Ekip liderini seçmeli ve daha önemlisi ekibin bileşimini tasarlamalıdırlar.

Akıllı yönetim destekçilerinin, ekip toplarken kapsayıcı olduğunu görürüz. Bu destekçiler, insan kaynakları yöneticileri dahil, kilit meslektaşlarından ekip için isim isteyerek, hazırladıkları kriterleri açıklayarak ve bütün işlevlerde üst düzey performans sergileyen kişiler arayarak yetenekli kişileri belirlerler. Gönüllüleri kabul ederken, sadece değişim girişimini destekleyenleri seçmeye özen göstermezler. Üst düzey yöneticiler doğru yetenek, bilgi ve sosyal ağ portföyü oluşturabilecek şekilde, insanlarla kişisel görüşmeler yaparlar. Ayrıca potansiyel ekip üyelerinin bütün zamanlarını projeye adamaları gerekip gerekmediğine karar verirler; eğer bütün zamanlarını projeye veremiyorlarsa, onlardan belli günlerini veya günün belli zamanlarını girişime ayırmalarını istemeleri gerekir. Üst düzey yönetim, ekibin performansının nasıl değerlendirileceğini ve bu değerlendirmenin şirketin düzenli değerlendirme sürecinin içine nasıl yerleştirileceğini açıklığa kavuşturur. Proje başladığında destekçiler, üyelerin fikirlerini almak üzere güven araştırması yaparak ekiplerin uyumunu ölçmelidir.

Yöneticiler, sık sık bir kişinin iyi, sevilen bir yönetici olduğu için alçakgönüllü bir ekip liderliği de yapacağını varsayma hatasına düşerler. Bu, akla yatkın gelebilir ama statükonun etkili yöneticileri, kuruluşları değiştirmede ille de iyi olmak durumunda değildir. İyi ekip liderleri genellikle problem çözme yeteneğine sahip, sonuç odaklı, yaklaşımlarında sistemli ama belirsizliği idare edebilen, kurumsal bakış açısına sahip, yüksek motivasyonlu, ilgi odağı olmaya can atmayan kişilerdir. Son on yılda iki önemli dönüşüm projesine liderlik etmiş bir CEO, proje ekiplerine aday olan kişilerin yetenekleri hakkında üst düzey yöneticileri sorgularken bu altı kriteri kullandı. Üst düzey yönetim ekibi, ekiplere son halini vermeden önce, ortalama olarak her üç adaydan birini reddetti.

Bağlılık

Şirketler değişim projelerinin kök salmasını istiyorlarsa, iki farklı grubun bağlılığını artırmalıdırlar: Üst düzey unvanlara sahip olmasalar da etkili olan yöneticilerin (bunları B1 olarak adlandırıyoruz) desteğini almalıdırlar. Ayrıca, yeni sistemlerle, süreçlerle veya çalışma tarzlarıyla uğraşması gereken insanların heyecanını—ya da genelde heyecansızlığını—dikkate almak zorundadırlar (B2).

Üst düzeydekilerin bağlılığı, alttakilerin bağlılığını oluşturmak için önemlidir. Çalışanlar bir projenin şirketin liderleri tarafından desteklendiğini görmezlerse, değişime eğilimli olmazlar. Üst düzeydekilerin destek miktarının çok fazla olması sorun değildir. 1999’da bir tüketici ürünleri şirketinin CEO’suyla çalıştığımızda, bize can sıkıcı bir projeyi gereğinden fazla desteklediğini söylemişti. Bölüm müdürleriyle konuştuğumuzda bize CEO’nun proje için çok az destek vermeye devam ettiğini söylediler. Eğer CEO projenin başarılı olmasını istiyorsa, projeyi daha gözle görülür biçimde desteklemesi gerektiğini hissediyorlardı! Temel kural: Bir değişim girişimi hakkında ihtiyacınız olandan en az üç kez daha fazla konuştuğunuzu anlarsanız, yöneticileriniz dönüşümü desteklediğinizi anlarlar.

Bazen üst düzey yöneticiler, girişimleri destekleme konusunda istekli değildir. Bu anlaşılabilir bir şey; bu girişimler genelde çalışanların işlerini ve yaşamlarını olumsuz etkileyebilecek değişikliklere neden olur. Ama üst düzey yöneticiler değişim gerektiğini ve bunun çalışanlar için ne anlama geldiğini anlatmazlarsa, projenin başarısını tehlikeye atarlar. Bir finansal hizmetler firmasında, üst düzey yönetim çevrim zamanını iyileştirecek, hataları azaltacak ve maliyetleri düşürecek bir programa, zorunlu işten çıkarmalara neden olacağı için az bağlılık gösterdi. Üst düzey yöneticiler, iyi insanların yaşam boyu istihdam edilebilecekleri bir yerde olmakla gurur duyan bir kuruluşun içinde, işten çıkarmalardan bahsetmeyi içler acısı buluyordu. Ama CEO, işten çıkarmalarla ilgili bu sıkıntılı meseleleri yoluna koymak için projenin zamanlandığı şekilde uygulanması gerektiğini kabul etti. Şirkette üst düzeyde deneyimli birini, işten çıkarmalarla, zamanlamayla, iş güvenliğinin sonuçlarıyla ve benzer konularla ilgili tutarlı açıklamalar yapmak üzere bir dizi konuşma ve toplantı düzenlemeye yönlendirdi. Ayrıca değişim programını yönetmek üzere çok saygın bir genel yönetici atadı. Tüm bu eylemler, kuruluşun işten çıkarmaları profesyonel ve insancıl bir tarzla yoluna koyabileceği konusunda çalışanlara yeniden güven verdi.

Şirketler, dönüşüm çabalarında yöneticilerin ve personelin rolünü bazen göz ardı ederler. Üst düzey yöneticiler, onlarla çok geç veya tutarsız iletişim kurarlarsa, değişimden en çok etkilenen insanların yabancılaşmasına yol açarlar. Üst düzey yöneticilerin iyi olduğuna inandıkları bir şeyin personel tarafından nasıl sıklıkla kötü bir şey olarak görülmesi ya da üst düzey yöneticilerin kusursuz bir netlikte olduğunu sandığı bir mesajın yanlış anlaşılması şaşırtıcı değildir. Bu durum, üst düzey yöneticiler önemli bir mesajın çeşitli versiyonlarını zarif bir biçimde anlattıkları zaman ortaya çıkar. Örneğin, SBBÇ çerçevesini uygulayan bir şirkette, proje değerlendirme sonuçları personelin bağlılığının düşük düzeyde olduğunu gösteriyordu. Bu durum, üst düzey yöneticilerden biri “işten çıkarma olmayacak” derken bir diğerinin “işten çıkarma beklenmiyor” demesi yüzünden çalışanların kafasının karışması, hatta güvensizlik duyması ile sonuçlandı.

Ayrıca kuruluşlar, personel desteği oluşturmadaki yeteneklerini de göz ardı ederler. Çalışanlara ulaşmak için gösterilen basit bir çaba, onları yeni fikirlerin savunucularına dönüştürebilir. Örneğin, 1990’larda Amerikalı büyük bir enerji üreticisi, bir üretkenlik geliştirme programı için orta düzey yöneticilerin, gözetmenlerin ve işçilerin desteğini alamadı. Birkaç kez denedikten sonra, şirketin üst düzey yöneticileri, orta düzey yöneticilerin desteğini almak için son çare olarak onlarla bir dizi yüz yüze konuşma yapmaya karar verdi. Konuşmalar programın amaçlarına, çalışanlar üzerindeki etkilerine ve bu değişiklikler olmadan kuruluşun neden ayakta kalmaya devam edemeyeceği üzerine yoğunlaştı. Kısmen bu doğrudan konuşmalar nedeniyle, girişim bir miktar hız kazandı. Bu, proje ekibinin bir dizi hızlı kazanım sergilemesine olanak tanıdı ve bu da girişime yeni bir soluk getirdi.

Çaba

Şirketler dönüşüm girişimleri başlattıklarında genellikle çalışanların zaten günlük sorumluluklarıyla meşgul olduklarını ya fark etmezler ya da bu gerçekle nasıl baş edeceklerini bilmezler. Personel tablolarına göre, pek çok işletmede insanlar haftada 80 saat fazla çalışmaktadır. Eğer üretim müdürleri ve personel, var olan sorumluluklarının yanı sıra bir de işlerinde ve kullandıkları sistemdeki değişikliklerle uğraşmak zorunda kalırlarsa değişime direneceklerdir.

Proje ekipleri, çalışanların yeni süreçleri uygulamaya geçmek için var olan sorumluluklarının ötesinde ne kadar sorumluluk üstleneceklerini hesaplamalıdır. İdeal olan, hiç kimsenin iş yükünde %10’dan daha fazla bir artış olmamasıdır. Bunun ötesinde bir artış olursa, girişim büyük olasılıkla sıkıntı yaşayacaktır. Kaynaklar aşırı sıkışacak veya değişim programından ya da normal işlemlerden taviz verilecektir. Çalışanların morali düşecek ve ekiplerle üretim personeli arasında çatışma çıkabilecektir. Bu tehlikeleri en aza indirmek için proje yöneticileri, çalışanların katkı sunmaları gerektiğini anladıkları yeni yöntemlerle baş etme çabasında görülen yüzdelik artış gibi basit bir ölçüm kullanmalıdır. Ayrıca çalışanlardan istenen ek çabanın ağır bir iş yükü ortaya çıkarıp çıkarmadığını ya da onlardan kısıtlı zamanda daha çok çalışma talep edildiği için çalışanların projeye karşı direnmeye yatkın olup olmadıklarını kontrol etmelidirler.

Şirketler, dönüşüm projesinde kilit rol alacak personelin bazı günlük işlerini bırakıp bırakmayacağına karar vermelidir. Şirketler, bu çalışanların keyfi veya gereksiz sorumluluklarını bırakmalarını sağlayarak işe başlayabilirler. Ayrıca firmalar, işletme planındaki diğer projeleri gözden geçirmeli ve değişim çabası için hangilerinin önemli olduğunu değerlendirmelidir. Bir şirkette, proje yönetim komitesi, şirketin 250 alt projesinden 120 tanesini bazı üretim müdürlerinin en üst düzeyde öncelikli projelere odaklanması için erteledi ya da yeniden yapılandırdı. Şirket için baskıyı azaltmanın bir diğer yolu, rutin işleri yürütmek için emekli yöneticiler gibi geçici çalışanlar almak veya değişim tamamlanana kadar mevcut süreçleri taşerona vermektir. Rutin işlerin devri veya projenin ertelenmesi, maliyetli ve zaman kaybettiricidir. Bu nedenle şirketler dönüşüm girişimlerine başlamadan önce bu meseleler hakkında düşünmelidir.

Çerçeve Oluşturmak

Dört etmeni daha iyi anladığımızda, dönüşüm girişimlerini değerlendirmede yöneticilere yardımcı olacak ve girişimlerin başarı şansını geliştirebilecek müdahalelere ışık tutacak bir çerçeve oluşturduk. Her bir etmeni etkileyen değişkenlere dayalı bir puanlama sistemi geliştirdik. Yöneticiler, skorları SBBÇ etmenlerine göre belirleyebilir ve onları bir proje skoru elde etmek için birleştirebilirler. (Bak. “SBBÇ Skorlarını Hesaplama” ek bilgi kutusu.)

Değerlendirmeler öznel olmasına rağmen, sistem sözü edilen kararları almak için şirketlere nesnel bir çerçeve sunar. Üstelik puanlama mekanizması, yöneticilerin projeleri değerlendirmesini ve projeler boyunca çok daha tutarlı dengelemeler yapmasını sağlar.

Bir şirket, girişimin başarılı olup olmadığını kontrol etmek için projenin başladığı günkü SBBÇ skorlarını, kendi sonuçlarıyla olduğu kadar önceki projelerin sonuçlarıyla da karşılaştırabilir. Veri tabanımızdaki 225 değişim projesinin skorlarını hesapladığımızda ve onları sonuçlarıyla karşılaştırdığımızda, analiz ilgi uyandırıcıydı. Projeler, üç kategoriye veya bölgeye net biçimde yerleşiyordu: Bu aralıktaki bir skoru olan her projenin, istatistiksel olarak başarı olasılığı olduğu anlamına gelen kazanma; proje sonucunu öngörmenin zor olduğunu ileri süren endişe; projenin bütünüyle öngörülemez veya sıradanlığa ya da başarısızlığa yazgılı olduğunu ima eden keder. (Bak. “SBBÇ skorları, proje sonuçlarını öngörür” şekli.)

Şirketler, bir proje devam ettiği süre içinde veya projenin yapısına yönelik değişiklikler yapmadan önce ve yaptıktan sonra skorları hesaplayarak değişim projelerinin ne kadar ilerleme gösterdiğini takip edebilirler. Bu dört etmen, belli bir projenin veya proje setinin başarı olasılığını değerlendirmeleri için yöneticilere bir turnusol testi sunar. 1994’te, idari işlemlerini yeniden yapılandırmak isteyen büyük bir Avustralya bankasını ele alalım. Üst düzey yöneticiler, değişimin gerekçesi hakkında hemfikirdiler ama bu dönüşüm işleyişte ve kurumsal yapılarda önemli değişiklikler gerektirdiği için bankanın, projenin amaçlarını gerçekleştirip gerçekleştiremeyeceği konusunda fikir ayrılıkları vardı. Ekibi ve üst düzey yöneticileri, farklılıklarını ortaya çıkaracakları kadar uzun bir süre bir araya getirmenin olanaksız olduğu görüldü; insanlar çok meşguldü. İşte o zaman, proje ekibi SBBÇ çerçevesini kullanarak girişimi analiz etmeye karar verdi.

Böyle yapmak, iki gündür kendiliğinden yürüyen tartışmayı iki saatlik net bir tartışmaya dönüştürdü. Sadece dört öğe üzerine yoğunlaşmak, projenin güçlü ve zayıf yanlarına dair net bir resim ortaya çıkardı. Örneğin, yöneticiler projenin sekiz ay boyunca uygulanacağını ama aşamaların ve gözden geçirmelerin yeterince tanımlanmadığını öğrendi. Proje ekibi yetenekli olmasına ve üst düzey yönetim girişime yeterince bağlılık göstermesine rağmen, iki alanda ilerleme kaydedildiğine dair şüphe vardı. İdari kadroda çalışanlar, önerilen değişikliklere düşmandı, çünkü bu insanların yüzde 20’sinden fazlası işlerini kaybedecekti. Yöneticiler ve çalışanlar, idari personelin proje uygulandığı süre boyunca var olan bağlılıklarının üzerine yüzde 10 ve yüzde 20 daha fazla çaba göstermeleri gerektiği konusunda anlaştılar. Proje, SBBÇ skalası üzerinde Keder Bölgesi’nde yer alıyordu.

Ancak değerlendirme, yöneticileri, projeye başlamadan önce başarı olasılığını artırmaya yönelik adımlar atmaya yöneltti. Banka, proje zamanını kısa dönemli ve uzun dönemli olarak ikiye ayırmaya karar verdi. Böylece banka, gözden geçirme noktalarını daha sık olacak şekilde planlama ve dönüşüm karmaşıklaşmadan önce ekip üyelerinin deneyimden öğrenme yeteneğini artırma olanağı elde etti. Banka, personelin bağlılığını geliştirmek amacıyla değişimin neden gerekli olduğunu ve uygulama boyunca kurumun çalışanları nasıl destekleyeceğini açıklamak için daha fazla zaman ayırmaya karar verdi. Ayrıca banka, projeye katılabilecek insanları daha yakından ele aldı ve gerekli yeteneklere sahip olmadıklarını fark ettiği bazı ekip liderlerini değiştirdi. Son olarak üst düzey yöneticiler, girişimi desteklediklerini göstermek için kuruluşun bütün düzeylerindeki insanlara projeyi açıklamak üzere bir tanıtım gezisi yaparak uyumlu bir çaba sergiledi. Bankanın eylemleri ve planları projeyi Kazanma Bölgesi’ne taşıdı. On dört ay sonra banka—zamanında ve düşük bütçeyle—projeyi tamamladı.

SBBÇ Çerçevesini Uygulamak

SBBÇ çerçevesinin basitliği, genellikle en büyük sorunu olarak ortaya çıkmaktadır; yöneticiler, çok daha karmaşık yanıtlar istiyor gibidir. Gözle görünmesine rağmen, genellikle işe yaramayacak anlaşmalar yapıyorlar. Akıllı şirketler, üç yöntemden birinin içinde SBBÇ çerçevesini kullanarak bu tuzağa düşmemeyi garanti altına almaya çalışır.

Projeleri İzleyin

Bazı şirketler, dönüşüm programlarına başlamadan önce SBBÇ çerçevesini nasıl kullanacakları konusunda yöneticileri eğitir. Yöneticiler, programın çeşitli bileşenlerine dair SBBÇ skorlarını hesaplamak ve onları geçmiş skorlarla karşılaştırmak için SBBÇ’nin sütunlu tabloya dayalı çeşitlerini kullanırlar. Zamanla her bir skor, skor eğrileri ve daha sonra göreceğimiz gibi, skor portföyleri karşısında dengelenmelidir.

Üst düzey yöneticiler, dönüşüm girişiminin zorlandığını gösteren erken uyarı göstergeleri olarak SBBÇ değerlendirmelerini sıklıkla kullanırlar. 10,6 milyar dolarlık biyoteknoloji şirketi Amgen, SBBÇ’yi bu şekilde kullandı. 2001 yılında şirket, işlemlerini bazı temel süreçler etrafından yeniden sıraladı, tekliflerini genişletti, vadesi dolmuş bazı ürünleri yeniden lanse etti, bazı firmalarla işbirliği yaptı ve diğer bazı firmaları satın alarak birkaç yenilik başlattı. Amgen’in üst düzey yönetim ekibi, uygulama sorunlarından kaçınmak amacıyla insanları, üst düzey yönetimin zamanını ve diğer kaynakları nasıl etkili biçimde dağıtacağını ölçmek için SBBÇ çerçevesini kullandı. Projeler kaygı verici skorlar bildirmeye başlar başlamaz atanmış yöneticiler dikkatleri bu skorlara çekti. Projeleri daha sık gözden geçirdiler, ekipleri yeniden oluşturdular, onlara daha fazla kaynak ayırdılar. Amgen, değişim projesinin bir alanında, 300 girişimi izlemek için SBBÇ’yi kullandı ve 200 tanesini yeniden oluşturdu.

Hem büyük hem de küçük kuruluşlar, aracı değerlendirebilirler. 1990’larda altı değişim projesi başlatan bir hastane örneğini ele alalım. Her girişim, pek çok yatırımı kapsıyordu, önemli klinik sonuçları vardı veya her ikisi birden geçerliydi. Hastane genel yöneticisi, bazı projelerin iyi gittiğini düşünüyordu ama bazıları hakkında kaygılıydı. Kaygılarını, kötü bir duygudan başka bir şeye dayandıramıyordu. Oysa genel yönetici SBBÇ çerçevesini kullandığında şüphelerini doğrulayabildi. Proje yöneticileri ve diğer anahtar kişilerle yaptığı 45 dakikalık bir tartışmadan sonra, üç projenin Kazanma Bölgesi’nde, ikisinin Endişe Bölgesi’nde ve birinin Keder Bölgesi’nde olduğunu belirledi.

Genel yönetici, en güçlü projelerin hak ettiği kaynak miktarından daha fazlasını harcadığını ortaya çıkardı. Üst düzey hastane personeli, başarılı olacak projeleri anladılar ve onları desteklemek, proje toplantılarına katılmak ve yeterli kaynağa sahip olduklarından emin olmak için daha fazla zaman harcadılar. Tersine, düşük performans gösteren projelerin toplantılarına katılmaktan kimse hoşlanmıyordu. Bu yüzden genel yönetici, yolunda giden projelerin toplantılarına katılmayı bıraktı; sadece düşük performans sergileyen üç projeyle ilgili toplantılara katıldı. Bazı yöneticileri düzgün ilerleyen projelerden çekti ve daha riskli girişimlere atadı. Çaba gösteren girişimler için daha fazla aşama ekledi, bitiş tarihlerini erteledi ve onları ilerleme için zorladı. Bu adımlar, altı projenin de amaçlarına ulaşmasını sağladı.

Proje Portföylerini Yönetin

Şirketler büyük dönüşüm programlarına başladıklarında, bunların amaçlarına ulaşmasını sağlamak için pek çok proje başlatırlar. Ama yöneticiler portföyleri uygun şekilde yönetmezlerse, bu görevler dikkat çekmek ve kaynak elde etmek için rekabet etmeyi bırakırlar. Örneğin, üst düzey yöneticiler, destek oldukları projeler için en iyi personeli seçebilir veya dikkat çekilmesi gereken projeler yerine nispeten gözde olan projelere gereksiz yere dikkat çekebilirler. Şirketler dönüşüm girişimi başlatmadan önce bizim çerçevemizi uygularlarsa, portföylerdeki proje sorunlarını belirleyebilir, uygulama uzmanlarının ve üst düzey yönetimin dikkatini en gerekli yere yoğunlaştırabilir ve politik meseleleri yatıştırabilirler.

Örneğin, kârlılığı geliştirmek için bir programın parçası olarak 40 projelik bir set planlayan Avustralyalı bir şirketi ele alalım. Bazıları diğerlerinden daha büyük finansal etkilere sahip olduğu için şirketin genel yöneticisi, bütün proje sahiplerini ve genel yöneticilerini toplantıya çağırdı. Grup, her projeyi SBBÇ skorunu tartışarak ve sorunlu alanları belirleyerek tek tek ele aldı. Bütün skorlar ve konular listelendikten sonra, genel yönetici beyaz tahtaya yürüdü ve en önemli beş projeyi daire içine alarak şunları söyledi: “Endişe Bölgesi’nde olan bazı projeleri kabul etmeye hazırım ama birkaç haftadan daha uzun süre bu bölgenin ortasının dışında kalan hiçbir projeyi kabul etmeyeceğim. En üstteki beş proje içinse, Endişe Bölgesi’ndeki projeler Kazanma Bölgesi’ne girene kadar bir şey yapmayacağız. Bu amacı gerçekleştirmek için ne yapmamız gerekiyor?”

Grup hemen düşünmeye başladı ve harekete geçti. Bu, insanları ekipler oluşturmaya, bazı projeleri yeniden şekillendirmeye ve üst düzey yöneticilerin daha çok dikkat göstermesi gereken projelerin belirlenmesine yol açtı—tüm bunlar, uygulama başlamadan önce SBBÇ skorlarının yükselmesine yardımcı oldu. En önemli projelerin başarısı yankılanırken, kalanların çoğu Kazanma Bölgesi’ne girdi. Grup, Endişe Bölgesi’ndeki bazı projelerden vazgeçti ama bu projelerin skorlarını geliştirmek için onları yakından izleme konusunda anlaştı. Bizim deneyimimize göre bu, yapılacak en doğru şeydi. Şirketler kendilerini gözden geçirdiklerinde, bütün projeleri Kazanma Bölgesi’ne dahil edilmemelidir; eğer böyle yapılırsa, projeler başarılı olmak için yeterince istekli davranmazlar. Dönüşümler, bir kuruluşu genişleten temel değişikliklere neden olmalıdır.

Konuşmaları Zorlayın

Farklı yöneticiler, aynı proje için SBBÇ skoru hesaplasalar bile, sonuçlar oldukça çeşitlilik gösterebilir. Skorlardaki farklılık, neden olduğu diyalog anlamında özellikle önemlidir. Bu farklılık katılımcıları kışkırtır ve onları “Projeyi neden böyle farklı şekillerde anlıyoruz?” veya “Projenin başarılı olması için yapılması gerekenler konusunda nasıl anlaşabiliriz?” gibi sorular etrafında tartışmaya yöneltir. Bu önemlidir, çünkü aynı kuruluş içindeki insanlar bile değişim girişimi hakkındaki sorunları tartışmak için ortak bir çerçeveye sahip değildir. Önyargılar, bakış açılarındaki farklılıklar ve konuşmaya isteksizlik veya konuşamama, etkili tartışmayı engelleyebilir. Şirketler SBBÇ çerçevesini kullanarak ortak bir dil oluşturabilir ve doğru tartışmalar zorlayabilir.

Şirketler bazen, bocalayan projelerini gözden geçirmek için atölye çalışmaları düzenleyebilir. İki ile dört saat arası süren bu atölyelerde sayıları sekiz ile 15 arasında değişen üst ve orta düzey yöneticiler, proje ekibi ve proje destekçileri ile birlikte, samimi bir diyalog yürütürler. Tartışma genellikle SBBÇ skorlarının ötesine geçer ve sorunların altında yatan nedenlerle olası çözümlere kayar. Atölye çalışmaları, sıklıkla yenilikçi çözümlerde birleştirilebilen çeşitli fikirleri gün ışığına çıkarır. Örneğin, SBBÇ atölye çalışmalarında, bir telekomünikasyon hizmet sağlayıcısına önemli bir dönüşüm girişimi planlamasında yardım eden yöntemi ele alın. Başlatılması ve hızla yürütülmesi gereken beş stratejik girişimden ve 50 alt projeden oluşan program, bazı ciddi engellerle karşılaştı. Projelerin amacı, zamanlamalar ve gelir hedefleri belirsizdi. Planlanan işlerde erteleme, aşamaların planlanmasında bir özen ve odaklanma eksikliği ile bir kaynak sıkıntısı vardı. Ayrıca liderlik sorunları söz konusuydu. Örneğin, yönetim düzeyindeki eksiklikler, projeler arasında yetersiz koordinasyona ve risklerin yanlış değerlendirilmesine neden olmuştu.

Telekomünikasyon şirketi dönüşüm programını yoluna koymak için proje yöneticilerinin alet takımına SBBÇ’yi dahil etti. Proje Yönetim Merkezi, sorunları analiz etmek ve ilerideki atılımlara karar vermek için bir dizi atölye çalışması düzenledi. Örneğin bir atölye çalışması, ikisi Keder Bölgesi’nde, biri Endişe Bölgesi’nde duran üç yeni ürün geliştirme projesine ayrıldı. Katılımcılar, yöneticilerle teknik uzmanlar arasındaki gerilimleri, yetersiz fonlama, insan gücü eksikliği ve proje kapsamının yetersiz tanımlanması gibi sorunları belirledi. Sonunda çözüme yönelik üç eylem üzerinde anlaştılar: teknolojiden sorumlu yöneticilerle asıl işten sorumlu yöneticiler arasındaki uyuşmazlığı çözmeye yönelik bir toplantı düzenlenmesi; üst düzey yöneticilerin, kaynak sorunları ile doğrudan ilgilendiklerinden emin olmak; proje amaçlarını biçimlendirmek üzere proje ekibini ve iş hattı başkanını bir araya getirmek. Proje destekçisinin bu eylemlere katılmasıyla, üç proje kendi SBBÇ skorlarını ve böylece başarı şanslarını artırdılar.

SBBÇ skorları hakkında yapılan konuşmalar, iş ünitelerini, işlevlerini ve yerlerini kapsayan büyük ölçekli dönüşümler için özellikle yararlıdır. Bu tür değişim çabalarında, kuruluş içindeki herkesin çabayı ciddiye almasını ve amaçları anlamasını sağlayan merkezi yönetim ile çeşitli girişimlerin ihtiyaç duyduğu özerklik arasında doğru dengeyi bulmak önemlidir. Ekipler, esnekliğe ve kendi piyasaları, işlevleri ve rekabet ortamları için özelleştirilmiş çözümleri üretmeye yönelik desteğe sahip olmalıdır. SBBÇ değişkenleri net bir şekilde incelenmeden denge oluşturmak zordur.

İşletme verimliliğini artırmaya ve en çok gelecek vaat eden markalarına ve piyasalarına odaklanma ihtiyacı duyan, önde gelen bir küresel içecek şirketini ele alalım. Şirket aynı zamanda, müşteri talebi geliştirme ve müşteri tatmini gibi kilit süreçleri daha yenilikçi hale getirmenin yolunu arıyordu. CEO’nun amaçları iddialıydı ve şirket çapında önemli kaynak yatırımları gerektiriyordu. Üst düzey yönetim, çabanın yapılandırılmasında ve doğru meselelere yoğunlaşan projelerin üretilmesinde çok büyük yükümlülüklerle karşılaştı. Yöneticiler, bunun çok yıllık bir çaba olduğunu ama tek tek projeler sıkıca planlanmadan ve yönetilmeden, projelerin tamamlanmasının çok uzun sürme ve sonuçların giderek etkisizleşme riski olduğunu biliyordu.

Üst düzey yöneticiler bu riskleri azaltmak için kuruluşun birkaç düzeyinde yürütülen her projenin analiz edilmesine karar verdi. SBBÇ çerçevesini kullanarak her girişimin yolunda gittiğinden emin olana dek her ay onları gözden geçirdiler. Bundan sonra gözden geçirmeler, projeler önemli aşamalara geldiğinde yapıldı. Programın sonraki aşamalarında bile, gözden geçirmeler arasındaki süre iki ayı hiç geçmedi. Proje ekibi düzeyinde, gözden geçirmeler arasındaki süre daha da kısaydı: Ekip liderleri, dönüşüm boyunca ilerlemeyi iki haftada bir gözden geçirdi. En iyi çalışanlardan bazıları, tam zamanlı olarak girişime katıldı. İnsan kaynakları bölümü, ekip üyelerinin işe alınmasında, böylece çeşitli girişimlere katılmanın yolunu arayan en iyi insanlardan oluşan verimli bir döngünün yaratılmasında aktif bir rol üstlendi. Dönüşümün gidişatı boyunca şirket, gösterdikleri performanstan dolayı birkaç ekip üyesini bölüm ve kısım yöneticiliğine atadı.

Şirketin değişim programı, yüzlerce milyon dolarlık bir değer yaratımı ile sonuçlandı. Şirketin bir zamanlar hiç gelişme göstermeyen markaları gelişmeye başladı. Şirket Çin gibi yeni piyasaların kapısını araladı ve satışlarla promosyon aktiviteleri en hızlı gelişen kanallarla yapıldı. Süreç boyunca, kuruluşun içindeki durgunluğun değişim çabalarını raydan çıkarmakla tehdit ettiği pek çok uğrak vardı. Ama üst düzey yönetimlerin dört kilit değişkene yoğunlaşma inançları, şirketi daha yüksek bir performans yörüngesine taşımaya yardımcı oldu.

—————

SBBÇ çerçevesi, değişim için ortak bir dil sağlayarak şirketlere kendi çalışanlarının öngörü ve deneyimlerinden yararlanma olanağı sundu. Orta kademe yöneticilerin değişimi engellemek istedikleri hakkında çok şey söylendi. Pek çok orta kademe yöneticinin fazla çalışma ve belirsizlik getirse ve işlerini tehlikeye atsa bile değişim çabalarını desteklemeye hazır olduklarını bulduk. Yine de bu girişimleri biçimlendirmede yeterli girdiye sahip olmadıkları için değişime direnirler. Genellikle değişim projelerinin tasarlanması ve uygulanması ile ilgili meşru kaygılarını ifade edecekleri araçlardan, dilden ve toplantılardan yoksundurlar. İşte standart, niceliksel ve basit bir çerçevenin devreye girdiği yer burasıdır. Kuruluşun bütün düzeylerinde açık konuşmaların yapılmasına olanak tanıyan SBBÇ çerçevesi, insanların değişim için doğru şeyi yapmasına yardım eder.

İlk olarak Ekim 2005 sayısında yayınlanmıştır.

Değişim Programları Neden Değişim Yaratmaz?

Michael Beer, Russell A. Eisenstat ve Bert Spector

1980’LERİN ORTASINDA—U.S. Financial adlı—uluslararası önemli bir bankanın CEO’su, şirket çapında bir değişim girişimi duyurdu. Deregülasyon, ciddi rekabet engelleri oluşturuyordu—bankanın geleneksel hiyerarşik yapısı bu engellere karşılık vermeye uygun değildi. Tek çözüm, şirketin işleyiş biçimini temelden değiştirmekti. Değişimi başlatmanın yeri, şirketin tepesiydi.

CEO, 15 üst düzey yöneticisi ile bankanın amacını ve kültürünü titizlikle gözden geçireceği bir yere çekildi. Bir misyon bildirisi yayımladı ve insanları yönetme konusundaki mükemmelliği ile tanınan bir şirketten insan kaynakları bölümü için yeni bir başkan yardımcısı kiraladı. Birbiri peşi sıra gelen hareketlerle, değişimi kuruluş içindeki alt kademelere indirmek için şirket çapında programlar oluşturdu: yeni bir kurumsal yapı, bir performans değerlendirme sistemi, bir performans ücreti ödeme planı, yöneticileri “değişim temsilcilerine” dönüştürecek eğitim programları ve değişim çabalarının ilerlemesini kayda geçmek için üç aylık tutum araştırmaları.

Bu adımlar, kurumsal dönüşüm içinde klasik bir örnek gibi görünmesine karşın, büyük bir sorun vardı: CEO değişim programını başlattıktan iki yıl sonra, kurumsal davranışlarda aslında fiili olarak değişen hiçbir şey yoktu. Yanlış giden şey neydi?

Yanıt, “her şey”. CEO’nun—değişim girişimine kimin liderlik edeceği, neyin değişmesi gerektiği ve bunu yapmaya nasıl başlanacağı hakkındaki—varsayımlarının her biri yanlıştı.

U.S. Financial’ın hikâyesi, yaygın bir sorunu ifade eder. Değişen piyasalar ve artan rekabetle karşı karşıya kalan çok sayıda şirket, egemenliklerini yeniden kurmak, pazar paylarını yeniden elde etmek ve bazı durumlarda ayakta kalmayı güvence altına almak için mücadele ediyor. Bu şirketlerin pek çoğu, rekabetçi başarının anahtarının kendi işleyiş biçimlerini dönüştürmek olduğunu anlamaya başladı. İdari otoriteye, biçimsel kurallara, prosedürlere ve kısıtlı işbölümüne olan güvenleri azalmış durumda. Ekipler yaratıyor, enformasyon paylaşıyor ve hiyerarşiyi azaltan sorumluluk ve hesap verilebilirlik yetkisi veriyorlar. Aslında şirketler, İkinci Dünya Savaşı’ndan bu yana şirketleri niteleyen hiyerarşik ve bürokratik kuruluş modelini terk ederek, yapılması gereken işlerin kimin kimle çalıştığını ve kimin liderlik ettiğini yöneten görev-yönelimli kuruluş dediğimiz modele geçmektedir.

Üst düzey yöneticiler, yeni rekabetçi gerçekliklerle baş etmek için değişimin gerekliliğini anlamalarına rağmen, değişimin beraberinde neler getireceğini genellikle yanlış anlarlar. U.S. Financial’ın CEO’suyla iki varsayımı paylaşma eğilimindedirler: şirket çapında programları—misyon bildirileri, “şirket kültürü” programları, eğitim kursları, kalite çemberleri ve yeni performans ödeme sistemleri—ilan etmenin, kuruluşları dönüştüreceği varsayımı ve çalışanların davranışlarının şirketin biçimsel yapısını ve sistemlerini değiştireceği varsayımı.

ÖZET FİKİR

Bankanın CEO’su rekabetçi tehditlere yanıt vermek üzere bir değişim programı başlattıktan iki yıl sonra, harcadığı çabanın hiçbir değişim yaratmadığını anladı. Şaşırtıcı olan şu ki, CEO ve çalıştığı üst düzey yönetim, şirketin amacını ve kültürünü gözden geçirdikten sonra bir misyon bildirisi yayımladı ve şirket çapında değişimi harekete geçirmek üzere tasarlanan programları (örneğin, performans ücreti ödeme) başlattılar.

Oysa yeniden canlanma, yukarıdan başlamaz. Kuruluşun çeperinde başlar ve somut problemleri çözmek için plansız düzenlemeler yaratan birim yöneticileri tarafından yönetilir. Çalışanların sorumluluklarını ve ilişkilerini şirketin merkezi rekabetçi görevi doğrultusunda yönlendiren görev sıralaması sayesinde, bu yöneticiler enerjiyi “güçlendirme” veya “kültür” gibi soyutlamalara değil işe yoğunlaştırırlar.

Bu süreç içinde üst düzey yöneticilerin rolü nedir? Çözümleri dikte etmeden, şirketin arzulanan genel yönelimini belirlemek. Sonra yeniden canlandırılan birimlerden kazanılan dersleri şirket çapında yaygınlaştırmak.

PRATİK FİKİR

Başarılı bir değişim bağlılık, koordinasyon ve yetkinlik gerektirir.

1. Problemlerin ortak tanımları sayesinde değişime yönelik bağlılığı harekete geçirin.

Örnek: Navigation Devices —yukarıdan aşağıya alınan kararlar karşılıklı işlevsel koordinasyonu göz ardı ettiği için—hiçbir zaman kârlı veya üstün kaliteli, maliyet avantajına sahip rekabetçi bir ürün üretmemiştir. Yeni bir genel yönetici, bunu değiştirmek için, bütün ekibini tamamıyla işi değerlendirmekle görevlendirdi. Sonra mühendislerden, üretim işçilerinden ve sendika memurlarından oluşan görev gücü, ilerleme fikirlerini tanımlamak için başarılı üretim kuruluşlarını ziyaret etti. Bir üretim ekibinin yaklaşımı onları etkiledi, kendi sorunlarına ışık tuttu ve bir çözüm önerdi. Değişime bağlılık yoğunlaştı.

2. Rekabet edebilirlik için nasıl organize olunacağına dair ortak bir vizyon geliştirin.

Hakları veya tazminatları değil, rolleri ve sorumlulukları değiştirerek enformasyon paylaşımının ve problem çözmenin önündeki işlevsel ve hiyerarşik engelleri kaldırın.

Örnek: Navigation’ın görev gücü, karşılıklı işlevsel ekipler sayesinde ürünler geliştirmeyi önerdi. Daha büyük bir ekip, bu modeli ayrıntılandırdı ve—kendi iş problemlerine dair yaptıkları analizlerden çıktığı için bu modeli destekleyen—bütün çalışanlara sundu.

3. Yeni vizyon için fikir birliği, onu kabul etme yetkisi ve uygulama uyumu geliştirin.

Bu, güçlü genel yönetici liderliği gerektirir.

Örnek: Navigation’ın genel yöneticisi, değişime bağlı olanların desteğiyle, yeni işe yerleştirme önerisiyle ve orada bulunmayanlara danışarak fikir birliği; istenen eğitimi sunarak yetkinlik; ve yeni kuruluş içinde çalışamayacak yöneticileri yeniden düzenleyerek uyum geliştirdi. Değişim hızlandırıldı.

4. Yukarıdan zorlamadan yeniden canlanmayı bütün bölümlere yaygınlaştırın.

Örnek: Navigation’ın yeni ekip yapısı, üretim işçileri ile işbirliği yapacak mühendisler gerektirdi. Ekip çalışması ve koordinasyona yönelik kendi yaklaşımlarını geliştirmek üzere desteklenen mühendisler, matris yönetimini seçtiler. Yeni yapı kendi tercihleri olduğu için çalışanlar gerekli yetenekleri ve tutumları isteyerek öğrendi.

5. Yeniden canlandırmayı, resmi politikalar, sistemler ve yapılarla kurumsallaştırın. Ancak yeni yaklaşımınız ortaya çıktıktan ve işlemeye başladıktan sonra…

Örnek: Navigation raporlama ilişkilerini, değerlendirme prosedürlerini veya tazminatı değiştirmeden kârı artırdı. Genel yönetici ancak ondan sonra biçimsel yapıları değiştirdi —örneğin VP’yi ortadan kaldırmak, böylece mühendislikle üretimin doğrudan kendisine rapor vermesini sağlamak...

6. Problemlere yönelik ayarlamalar yaparak yeniden canlandırma sürecini izleyin.

Örnek: Navigation’da yöneticilerden, bir sendika liderinden, bir mühendisten ve finansal analistten oluşan denetim ekibi, değişim sürecini gözetledi—değişime bağlılığı sürekli öğrenerek, uyarlayarak ve güçlendirerek...

Altı büyük şirkette kurumsal değişime dair yaptığımız dört yıllık bir araştırmada (bak. “Şirket Değişimini İzleme” ek bilgi kutusu; isimler uydurmadır), bu varsayımların tam tersinin doğru olduğunu bulduk: yeniden canlandırmanın önündeki en büyük engel, şirket çapında programlar boyunca, özellikle insan kaynakları gibi bir şirket grubu bu programları desteklediğinde ortaya çıkan fikirdir. Bu fikre “programatik değişim yanılgısı” diyoruz. Biçimsel kuruluş yapısı ve sistemleri, bir şirket yenilenme sürecini yönetemez.

Bazı şirketlerde, birbiri peşi sıra gelen programlar, çok küçük olumlu etki bırakarak geçip giderken, bazılarında çok daha başarılı dönüşümler gerçekleşti. Programlar genellikle şirketin çeperinde, şirket genel merkezlerinden uzak birkaç atölye ve bölümde başladı. Bunlar, CEO veya şirket personeli kişiler tarafından değil, söz konusu birimlerin yöneticileri tarafından yönetildi.

Genel yöneticiler, biçimsel yapılar ve sistemlere yoğunlaşmadılar; somut iş sorunlarını çözmek için plansız kurumsal düzenlemeler yarattılar. Çalışanların rollerini, sorumluluklarını ve ilişkilerini şirketin en önemli rekabetçi görevi için sıraya koyarak—“görev sıralaması” dediğimiz süreç—değişim enerjisini, “katılım” ve “kültür” gibi soyutlamalara değil, işin kendisine yoğunlaştırdılar. U.S. Financial CEO’sunun tersine, kitlesel eğitim programları kullanmadılar veya konuşmalara ve misyon bildirilerine güvenmediler. Bunun yerine genel yöneticilerin, altı temel yönetsel müdahaleden oluşan bir dizi sayesinde değişim sürecini dikkatlice ilerlettiğini gördük.

Genel yöneticiler, bu dizinin mantığını anladıklarında, bir kurumsal yeniden canlanma süreci başlatmak için üst düzey yöneticileri beklemek zorunda kalmazlar. Yukarıdan destek almadan yapabilecekleri çok şey vardır. Elbette, değişime katılan bir CEO’ya veya başka bir üst düzey yöneticiye sahip olmak bir fark yaratır ve bütün kuruluşu değiştirmenin zamanı geldiğinde böyle bir destek esastır. Ama değişim sürecinde üst düzey yöneticilerin rolü, U.S. Financial’daki CEO’nunkinden çok farklıdır.

Köklü değişiklikler üst düzey yöneticilere bir paradoks sunar: “yönlendirmesiz” bir değişim süreci yönetmek. Bizim araştırmamızda en etkili üst düzey yöneticiler, yukarıdan şirket yenilenmesini emretme güçlerinin sınırlı olduğunu kabul ettiler. Tersine, kendi rollerini, bir değişim ortamı yaratmak ve sonra başarılardan ve başarısızlıklardan çıkan dersleri yaygınlaştırmak biçiminde tanımladılar. Diğer bir ifadeyle, belli çözümlerde ısrarcı olmadan şirketin genel yönelimini belirlediler.

Şirket çapında bir değişim sürecinin erken aşamalarında, herhangi bir üst düzey yönetici bu rolü oynayabilir. Ama köklü değişim kritik yoğunluğa ulaştığında, CEO kendi iş birimini de dönüştürmeye hazır olmalıdır—kilit işlerin başkanlarının ve şirket personel başkanlarının oluşturduğu üst düzey ekip... Bu noktada, şirketin yapısı ve sistemleri, çeperde geliştirilmiş olan yeni yönetim pratikleriyle düzenlenmelidir. Yoksa dinamik birimlerle statik üst düzey yönetim arasındaki gerilim, değişim sürecinin çökmesine yol açacaktır.

Çeperde başlayan ve sağlam adımlarla şirketin merkezine doğru hareket eden, görev sıralamasına dayalı bir değişim yaklaşımının, kalıcı kurumsal değişim gerçekleştirmenin en etkili yolu olduğuna inanıyoruz. Bu, değişimin asla yukarıdan başlayamayacağı anlamına gelmez ama pek yaygın değildir ve planlı bir strateji olarak çok risklidir. Değişim, öğrenmekle ilgilidir. CEO’nun, büyük bir şirketin pek çok farklı biriminin gerektirdiği kurumsal değişimin en ince ayrıntılarını önceden bilmesi pek nadir bir durumdur. Üstelik günümüzün üst düzey yöneticilerinin çoğu, yukarıdan aşağıya hiyerarşinin öncelikle organize olmak ve yönetmek anlamına geldiği bir dönemde yetişmişlerdir. Bunların, harekete geçmeye çok yakın olan daha genç birim yöneticilerinden çıkan yenilikçi yaklaşımlardan öğrenmeleri gerekir.

Programatik Değişim Yanılgısı

Temelde kusurlu bir değişim teorisi tarafından yönlendirildiği için pek çok değişim programı işe yaramaz. Yaygın inanış, başlama yerinin bireylerin bilgi ve tutumları olduğudur. Teoriye göre, tutumlardaki değişiklikler bireysel davranışlarda değişikliklere neden olur. Bireysel davranışlardaki değişikliklerin pek çok kişi tarafından tekrarlanması kurumsal bir değişime yol açacaktır. Bu modele göre değişiklikler bir dönüşüm deneyimi gibidir. İnsanlar bir kez “imana geldiklerinde” peşinden mutlaka davranışlardaki değişiklikler gelecektir.

Bu teori, değişim sürecini bütünüyle geriye götürür. Aslında bireysel davranış, insanların oynadığı kurumsal roller tarafından güçlü bir şekilde biçimlendirilir. Bu yüzden bir davranışı değiştirmenin en etkili yolu, insanları, onlara yeni roller, sorumluluklar ve ilişkiler dayatan yeni kurumsal bağlamın içine koymaktır. Bu bir anlamda, insanlara yeni tutumlar ve davranışlar “dayatan” bir durum yaratır. (Bak. “Değişime dair çelişkili varsayımlar” tablosu.)

Bu mesele hakkında düşünmenin tek yolu, onu, şirketi yeniden canlandırma için gerekli birbiriyle ilişkili üç faktör anlamında düşünmektir. Koordinasyon veya ekip çalışması, bir kuruluş maliyet, kalite ve ürün geliştirme fırsatları keşfetmek ve bunları etkilemek durumundaysa, özellikle önemlidir. Yenilikçi, yüksek kaliteli ve düşük maliyetli ürünlerin (veya hizmetlerin) üretimi ve satışı, işgücü ve yönetim arasında olduğu kadar, pazarlama, ürün tasarımı ve üretim departmanları arasında da yakın bir koordinasyona dayalıdır. Yüksek bağlılık düzeyleri, koordine edilmiş eylem gerektiren çaba, inisiyatif ve işbirliği için esastır. Bir bütün olarak iş bilgisi, analitik beceriler ve kişilerarası ilişkiler gibi yeni yetkinlikler, insanlar problemleri bir ekip olarak tanımlamak ve çözmek durumundaysa gereklidir. Bu öğelerden biri eksikse, değişim süreci aksayacaktır.

Şirket çapında pek çok değişim programının problemi, bu programların söz edilen faktörlerden sadece birini, en fazla ikisini dile getirmesidir. Bir şirket sırf ekip çalışması hakkında bir felsefe bildirisi yayımladı diye, şirket çalışanlarının ekiplerin nasıl oluştuğunu veya koordinasyonu geliştirmek için ekipler içinde nasıl çalışıldığını bilmesi şart değildir. Bir şirketin yeniden yapılandırılması, resmi bir kuruluş çizelgesi üzerindeki kutuları değiştirebilir ama yeni yapıyı işletmek için gereken tutum ve yetenekleri sağlamaz. Bir performans ödeme sistemi, yöneticileri iyi performans gösterenleri düşük performans gösterenlerden ayırmaya mecbur bırakabilir ama alt kademedekilerin performansını değerlendirmeye yarayan yeni standartları içselleştirmeleri için onlara yardımcı olmaz. Ne de onlara, performans problemleriyle etkin şekilde nasıl baş edeceklerini öğretir. Böyle programlar, insanların yeni yetkinlikler geliştirme ihtiyacı duyacakları kültürel bağlamı (bir şeyler öğrenilebilecek rol modelleri) sağlayamaz. Bu yüzden en nihayetinde kurumsal değişim yaratmada başarısız olurlar.

Benzer şekilde, eğitim programları yetkinliği hedefleyebilir ama bir şirketin koordinasyon modellerini pek az değiştirir. Aslında iyi bir şirket eğitimi programında yaratılmış heyecan, çalışanlar işlerine dönüp edindikleri yeni yeteneklerin hiçbir şeyin değişmediği bir kuruluşta işe yaramadığını gördüklerinde, genellikle artan bir hayal kırıklığına yol açar. İnsanlar eğitimi zaman kaybı olarak görmeye başlar ve bu da bir program ilk başta heyecan uyandırmış olsun ya da olmasın, değişime olan bağlılığın altını oyar.

Bir program işe yaramadığında, tıpkı U.S. Financial’daki CEO’nun yaptığı gibi, üst düzey yöneticiler genellikle programları hızla birbiri peşi sıra başlatarak bir diğerini denerler. Ama bu yalnızca sorunları ağırlaştırır. Programlar herkesi ve her şeyi kapsayacak şekilde tasarlandıkları için özellikle hiç kimseyi ve hiçbir şeyi tam olarak kapsamazlar. Belli birimlerin günlük gerçekliklerine seslenemeyecek kadar genel ve standarttırlar. “Kalite”, “katılım”, “mükemmellik”, “güçlendirme” ve “liderlik” gibi moda sözcükler, işin ayrıntılı şekilde anlaşılmasının yerine geçer.

Ayrıca bütün bu değişim programları, aynı zamanda değişim çabasının güvenilirliğinin altını oyar. Yöneticiler, belli bir programın diğerlerine göre potansiyel değerini—örneğin bir üretim sorununu çözmek için kalite çemberlerini—kabul etseler bile, programlar, yeni ürün geliştirme gibi çok daha acil iş sorunları bakımından birbirleriyle karşılaştırılabilir. Bütün değişim programlarında ortak olan şey, enerjiyi temel iş sorunlarının çözümüne yönelik çabalardan uzaklaştırır —bu, pek çok genel yönetici programların altında yatan ilkelerin işe yarayabileceğini kabullense bile, neden programları desteklemediklerini açıklar.

Bu, eğitimin, ödeme sistemlerinde veya kurumsal yapıdaki değişikliklerin ya da yeni bir şirket felsefesinin her zaman uygunsuz olduğu anlamına gelmez. Tüm bunlar, bütünleşmiş bir değişim çabasını desteklemede paha biçilmez roller oynayabilir. Problemler, bu tür programlar kurumsal değişimi bütün şirket çapında hızla yaygınlaştırmak için bir tür “sihirli değnek” gibi tek başına kullanıldığında ortaya çıkar. Bu tür değişim programları, en iyi halleriyle etkisizdirler. En kötü halleriyle değişimi gerçekten engellerler. Kuşkuculuğu ve kinizmi ateşleyen programatik değişim, gerçekliğe karşı şirketleri aşılayabilir.

Etkin Değişimin Altı Adımı

Şirketler, “görev sıralaması” üzerine odaklanarak—belli iş problemlerini çözmek üzere çalışanların rollerini, sorumluluklarını ve ilişkilerini yeniden organize ederek—programatik değişimin yetersizliklerinden kaçınırlar. Görev sıralaması, amaçların ve görevlerin açıkça tanımlandığı küçük birimlerde—şubelerde, departmanlarda veya iş birimlerinde—çok kolaydır. Bu yüzden, şirket değişimi açısından asıl problem, görev sıralamasının çok çeşitli birimler boyunca nasıl destekleneceğidir.

İş birimi veya şube düzeyinde genel yöneticilerin, kritik yol diye adlandırdığımız, birbiriyle örtüşen ama altı farklı adımdan oluşan bir dizi sayesinde görev sıralamasını gerçekleştirebileceklerini gördük. Bu yol, kendi kendini pekiştiren bir bağlılık, koordinasyon ve yetkinlik döngüsüdür. Adımlar dizisi, zamanında yapılırsa uygun olan etkinlikler geç kalınırsa genellikle zarar verici oldukları için önemlidir. Değişim yönetiminde, zamanlama her şeydir.

1. Problemlerin ortak tanımları sayesinde değişime yönelik bağlılığı harekete geçirin. Bir terim olarak görev sıralaması, etkili bir değişim çabasının başlangıç noktasının, açıkça tanımlanmış bir iş problemi olduğunu ileri sürer. Bir genel yönetici, kuruluşun içinde neyin yanlış olduğuna ve neyin iyileştirilebileceği ve iyileştirilmesi gerektiğine dair ortak bir tanım geliştirmeleri için çalışanlara yardım ederek, değişim sürecine başlamak için gerekli olan ilk bağlılığı harekete geçirir.

Navigation Devices diye adlandırdığımız bölüm örneğini düşünün; burası, başlangıçta askeri pazar için tasarlanan bir ürünü pazarlamak için büyük bir şirket tarafından kurulan 600 kişilik bir iş birimidir. Yeni genel yönetici burayı devraldığında, bu bölüm birkaç yıldır hiç kâr etmeden çalışıyordu. Hiçbir zaman, yüksek kaliteli, maliyet açısından rekabetçi bir ürün tasarlamamış ve üretmemişti. Bunun nedeni büyük oranda, diğer görevlilerin uygun katılımı sağlanmadan veya bunlar arasında koordinasyon olmadan, kararların yukarıdan alındığı bir kuruluş olmasıydı.

Yeni genel yöneticinin attığı ilk adım, işi kapsamlı bir şekilde gözden geçirmeye girişmek oldu. Önceki genel yöneticinin birimin pazarlama direktörünü tek başına bırakma stratejisi belirlediği yerde, yeni genel yönetici bütün yönetim ekibini dahil etti. Ayrıca kendisine yardım etmeleri için dışarıdan danışmanlar aldı ve yöneticileri bir grup olarak çok daha etkili görev yaptı.

Yeni genel yönetici, daha sonra kuruluştaki bütün tarafları—yöneticileri, mühendisleri, üretim işçilerini ve sendika görevlilerini—temsil eden 20 kişilik bir görev gücü oluşturdu. Grup, Navigation Devices’ı çok daha etkili şekilde organize etmek için neler yapılması gerektiğini tanımlamak amacıyla, birkaç başarılı imalat kuruluşunu ziyaret etti. Görev gücünün kendi şirketi içinde yüksek performans sergileyen bir imalathane, grubun üzerinde güçlü bir etki yarattı. Sadece Navigation Devices içindeki problemleri öne çıkarmakla kalmadı, aynı zamanda grubun hayal gücünü ele geçiren, ekiplere dayalı alternatif bir kurumsal model sundu. Farklı bir çalışma tarzı görmek, grubun değişime olan bağlılığını güçlendirmeye yardım etti.

Navigation Devices görev gücü, bu ortak tanımlama sürecinden yeni gerçekler öğrenmedi; birimin para kaybettiğini zaten herkes biliyordu. Ama grup, birimin rekabet edememesinin kurumsal köklerini açıkça görmeye, daha da önemlisi sorunlara dair ortak bir anlayış paylaşmaya başladı. Ayrıca grup, potansiyel bir kurumsal çözüm tanımladı: kuruluşu rekabetçi görevler etrafında bütünleştirmek için özel ekipler kullanarak yeniden işe yarayan bir yol tasarladı.

2. Rekabet edebilirliğin nasıl organize edileceğine ve yönetileceğine dair ortak bir vizyon geliştirin. Çekirdek insan grubu, belli bir problem analizine bağlılık gösterdiğinde, genel yönetici, çalışanları yeni roller ve yükümlülükler tanımlayan bir kurumsal görev-sıralama vizyonuna doğru yönlendirebilir. Bu yeni düzenlemeler, enformasyon akışını koordine edecek ve kuruluşun bütün düzeylerindeki bağımsız işlevlerde işe yarayacaktır. Ama haklar ve tazminat gibi resmi yapıları ve sistemleri değiştirmedikleri için daha az direnişle karşılaşırlar.

Navigation Devices’daki 20 kişilik görev gücü, bu ikinci aşamanın aracı haline gelir. Grup, karşılıklı olarak ekiplerin, bütün işi özellikle yeni ürün geliştirme işini gerçekleştirecekleri bir kuruluş modeli ortaya attı. Genel yönetici ve personelinden oluşan bir iş-yönetimi ekibi, birimin stratejik yönelimini belirleyecek ve daha alt düzeydeki ekiplerin çalışmasını gözden geçirecekti. İş-alanı ekipleri, belli pazarlar için planlar geliştirecekti. Ürün-geliştirme ekipleri, ilk tasarlama aşamasından üretim aşamasına kadar yeni ürünleri yönetecekti. Mühendislerden ve üretim işçilerinden oluşan üretim-süreci ekipleri, üretim yerindeki kalite maliyet problemlerini tanımlayacak ve çözecekti. Son olarak mühendislik süreci ekipleri, mühendislik yöntemlerini ve donanımını inceleyecekti. Ekipler, birimin problemlerinin—enformasyon paylaşımının ve problemlerin çözümünün önündeki işlevsel ve hiyerarşik engellerin—temeline indi.

Genel yönetici yeni vizyon etrafında bir fikir birliği oluşturmak amacıyla vizyonu ayrıntılandırmak ve herkesin bağlılığını kazanmak üzere, sendika ve yönetim dahil, farklı düzeylerde ve görevlerde bulunan 90 kadar çalışandan oluşan daha büyük bir sabit görev gücü atadı. İşyerinden uzakta bir araya gelen grup, yeni kurumsal modeli geliştirdi ve daha sonra bütün Navigation Devices işgücüne sunulan bir değerler bildirisi taslağı hazırladı. Vizyon ve değerler bildirisi, çalışanlara, daha önce pek çok şirket misyon bildirisinin yapamadığı şekilde anlamlı geldi—çünkü bu, gerçek iş problemlerine dair kuruluşun kendi yaptığı analizden çıktı. Ayrıca bu bildiri, asıl tarafların bu problemlerin çözümünde işe yarayacağına inandıkları bir modele dayanıyordu.

3. Yeni vizyon için fikir birliği, onu kabul etme yetkisi ve uygulama uyumu geliştirin. Yeni bir vizyon geliştirmelerine yardımcı olmak için çalışanları serbest bırakmak, değişime karşı direncin üstesinden gelmeye—ya da yeni kuruluşu işler hale getirmek için gerekli yetenekleri geliştirmede—tek başına yeterli değildir. Herkes tasarım aşamasında yardım edemez ve hatta katılımı olanlar bile, yeni organizasyon gerçekten yerleşene kadar yenilenmenin ne gerektireceğini tam olarak anlamazlar. İşte, genel yöneticiden kaynaklanan güçlü bir liderliğin önemli olduğu zaman budur. Değişime bağlılık her zaman değişkendir. Bazı yöneticiler değişime heveslidir; bazıları tarafsız veya karşıdır. Navigation Devices’da genel yönetici, alt kademedekilerin “kadife el” dedikleri şeyi kullandı. Bölümün, çalışanların katılımını ve ekip yaklaşımını destekleyeceğini ilan etti. Kendisine yardım etmek isteyen yöneticilere destek verdi. Yardım etmek istemeyenlere yeni işler ve danışmanlık önerdi.

Bir kuruluş, yeni rolleri ve sorumlulukları tanımlar tanımlamaz, insanlar, yeni iş düzenini işler hale getirmek için yetkinlikler geliştirmek durumunda kalır. Aslında sahip oldukları yeni hedefler ve hesap verebilirlikleri ile ekiplerin gerçek varlığı, öğrenmeyi dayatacaktır. Rollerdeki, sorumluluklardaki ve ilişkilerdeki değişimler, yeni yetenekleri ve tutumları gerekli kılar. Ayrıca değişen koordinasyon modelleri, çalışanların katılımını, işbirliğini ve enformasyon paylaşımı artırır.

Ama yönetimler aynı zamanda doğru destekleri sunmak zorundadır. Navigation Devices’da—üçü birimin insan kaynakları departmanından, üçü ise şirket genel merkezinden gelen—altı yetenekli kişi, değişim projesi üzerinde çalıştı. Her ekip, etkin ekip üyesi olmaları için insanlara yardım etmek üzere her toplantıya katılan bir iç danışman atadı. Çalışanlar, ne tür yeni yeteneklere ihtiyaç duyduklarını anladıkları andan itibaren, bu yetenekleri daha da geliştirmek için resmi eğitim programları istediler. Bu kurslar, doğrudan çalışanların kendi deneyimlerinden kaynaklandığı için, geleneksel eğitim programlarından çok daha yoğun ve kullanışlıydı.

Elbette bazı insanlar, dünyadaki bütün eğilime ve desteğe rağmen, değişemezler veya değişmeyeceklerdir. Üçüncü adım, yeni kuruluş içinde işlevli olamayacak yöneticileri —kendilerini kanıtlamaları için bir şans verildikten sonra—değiştirme zamanıdır. Bu tür kararlar pek kolay değildir ve bazen katılımcı bir kuruluş içinde çalışma zorluğu yaşayan insanlar, son derece değerli uzmanlaşmış yeteneklere sahiptir. Onları yeni kuruluş içinde çalışmadan önce, değişim sürecinin başlarında değiştirmek sadece kişilere haksızlık olmaz, aynı zamanda bütün kuruluşun moralini bozabilir ve değişim sürecini aksatabilir. İnsanların, yeni kuruluşun ne tür yöneticiler ve çalışanlar istediğini anlaması, yavaş yavaş ve sadece bazı insanların başarılı, diğerlerinin başarısız olduğunu görme deneyiminden sonra gelişir.

İnsanlar, neyin gerekli olduğuna dair bir vizyon benimsediklerinde ve yeni kuruluşun neyi gerektirdiğini bir miktar anladıklarında, yeni çalışma tarzına geçiş yapamayan insanların yerlerinin değiştirilmesi veya başka yere gönderilmesi zorunluluğunu kabul edebilirler. Bazen insanlar, şirketin, yeni yetkinliklerden ziyade teknik uzmanlığa ihtiyaç duyulan diğer bölümlerine transfer edilir. Hiçbir alternatif olmadığı durumlarda bazen, örneğin erken emeklilik programları ile şirketten ayrılırlar. İnsanların yerini değiştirme eylemi, genel yöneticilerin yeni tarza bağlılığını açıkça göstererek aslında kuruluşun değişime bağlılığını pekiştirebilir.

Navigation Devices’da yerleri değiştirilen bazı yöneticiler, kuruluş içinde yüksek bir mevkideydiler—örneğin, mühendislik ve üretim bölümlerini denetleyen işlemler genel başkanı... Yeni üretim müdürü, değişime son derece bağlıydı ve değişim sürecindeki kritik yola liderlik edecek yetenekteydi. Sonuç, üretim görevinde çok hızlı bir değişim oldu.

4. Yukarıdan zorlamadan, yeniden canlanmayı bütün bölümlere yaygınlaştırın. Elverişli bir birim için yapılan organizasyonda, kuruluşla etkileşim içinde olması gereken işlevsel bölümleri ve personel bölümlerini dönüştürme zamanıdır. Ekip üyeleri, geldikleri bölümler, ekip kararlarının gerçek katılımcıları olarak rollerini destekleyecek şekilde organize edilip yönetilmezse etkili olamazlar. Bu genellikle, bu bölümlerin kuruluş içindeki rollerini ve yetkisini yeniden düşünmek zorunda kalacakları anlamına gelir.

Navigation Devices’da, bu süreç mühendislik bölümünde açıkça görüldü. Üretim bölümü yöneticileri, değişim çabası konusunda çok istekliydi; mühendislik yöneticileri ikircikliydi. Mühendislik, Navigation Devices’da her zaman kral olmuştu; mühendisler, ürünleri, üretim bölümünün kolayca üretip üretemeyeceğini dikkate almaksızın, askeri şartnamelere göre tasarladılar. Ama yeni ekip yapısı yerleşir yerleşmez, mühendisler üretim işçileriyle birlikte ürün-geliştirme ekiplerine katılmak zorunda kaldılar. Bu, onların kendi rollerini yeniden incelemelerini ve kendi bölümlerini organize etmeye ve yönetmeye dair yaklaşımlarını yeniden düşünmelerini gerektirdi.

Böyle bir durumla karşılaşan çoğu genel yöneticinin tepkisi, konuyu dayatmak—örneğin, kuruluştaki bütün bölümlerin artık ekipler tarafından yönetilmesi gerektiğini ilan etmek—olacaktı. Yeni bulunmuş anlayışları kuruluşun geri kalanına dayatmanın çekiciliği, özellikle hızlı değişime ihtiyaç duyulduğunda muhteşem olabilirdi ama bu, üst düzey yöneticiler programatik değişimi şirket çapında kabul ettirmeye çalıştıklarında düştükleri hatanın aynısı olabilirdi. Bu, değişim sürecine kısa devre yaptırır.

Her bölümün, “tekerleği yeniden icat etmesine”—yani, yeni kuruluşun kendi yolunu bulmasına—izin vermek en iyisidir. Navigation Devices’da, her bölüme, koordinasyon ve ekip çalışması hakkındaki genel kavramları alması ve onları kendi özel durumuna uygulaması için izin verildi. Mühendislik birimi, ekip kavramını nasıl uygulayacağı üzerine neredeyse sancılı bir yıl harcadı. Bölüm, iki araştırma yürüttü, kuruluş dışında toplantılar düzenledi ve sonunda gemiye binmeden önce matris yönetimi yapısını önerdi, reddetti ve sonra kabul etti. Mühendislerin matris yönetimine geçme kararı şaşırtıcı değildi ama kendi kararları olduğu için insanlar kendilerini gerekli yeni yetenekleri ve tutumları öğrenmeye adadı.

5. Yeniden canlandırmayı, resmi politikalar, sistemler ve yapılarla kurumsallaştırın. Genel yöneticilerin, kendileri başka sorumluluklar üstlendikten sonra bile, değişimi, sürecin devam etmesini sağlayacak şekilde nasıl kurumsallaştıracaklarını düşünmek zorunda kalacakları bir nokta gelir. Beşinci adım budur: yeni yaklaşımlar yerleşik hale gelmiş, doğru insanlar doğru yerlere yerleşmiş ve ekip organizasyonu gerçekleşmiştir ve işlemektedir. Yapılar ve sistemler içinde değişimleri kanunla düzenleme, daha önce yapılırsa geri teper. Enformasyon sistemlerini ele alalım. Bir ekip yapısı oluşturmak, yeni enformasyon gerekleri anlamına gelir. MIS (Yönetim Enformasyon Sistemi) bölümü, değişim sürecinin başında neden işlevlerle ve bölümlerle ilgili geleneksel çizgilerin ötesine geçen yeni sistemler yaratmamalıdır? Problem, enformasyon gereklerine dair, insanları görev-sıralı ekiplere yerleştirerek elde edilebilecek iyi-geliştirilmiş bir anlayış olmadan, yöneticilerin yeni sistemlere MIS bölümü tarafından yapılan bir dayatma olarak direnme eğilimi taşımasıdır. Yeni oluşturulmuş ekipler, aşırı yeni sistemler olmadan, işlerini yapmak için yeterli enformasyonu genellikle düzenlerler. En iyisi, herkes ekibin enformasyon ihtiyaçlarının neler olduğunu anlayana kadar ertelemektir.

Enformasyon sistemleri için doğru olan, diğer resmi yapılar ve sistemler için çok daha doğrudur. Her resmi sistemin bazı dezavantajları olacaktır; hiçbir sistem mükemmel değildir. Ama bu kusurlar, insanlar özel bir ekip yapısı içinde çalıştığında ve karşılıklı bağımlılıkların gerekli olduğunu öğrendiklerinde azaltılabilir. Sonrasında çalışanlar, bunlara daha çok bağlanacaklardır.

Navigation Devices, buna iyi bir örnektir. Birimin yeniden canlandırılması son derece başarılıdır. Çalışanlar, kendi rollerini ve sorumluluklarını nasıl gördüklerini değiştirdiler ve değişimin gerçekten bir fark yarattığına ikna oldular. Sonuç olarak, çalışan başına düşen katma değerde, çatışmaların azaltılmasında, kalitede, müşteri hizmetlerinde, çalışan başı toplam envanterde ve kâr oranlarında ciddi gelişmeler oldu. Tüm bunlar, ilişkileri, enformasyon sistemlerini, değerlendirme prosedürlerini, tazminat veya kontrol sistemlerini raporlamada neredeyse hiçbir biçimsel değişim olmadan gerçekleşti.

Fırsatlar ortaya çıktığında, yöneticiler biçimsel organizasyonda nihayet birtakım değişiklikler yaptılar. Örneğin, işlemler genel başkanını kuruluş dışına çıkardığında, bu pozisyonu da tümüyle ortadan kaldırdı. Mühendislik ve üretim bölümleri, genel yöneticiye aynı nokta üzerinden doğrudan rapor verdiler. Ama Navigation Devices’da performanstaki değişimler, çoğunlukla yöneticilerin beklentileri ve yeni davranış normları ile devam ettirildi.

6. Yeniden canlandırma sürecindeki problemlere yanıt olarak stratejileri izleyin ve düzenleyin. Değişimin amacı, daha önce var olmayan değerli bir şey yaratmaktır—değişen bir rekabet ortamına uyum sağlayabilecek öğrenen bir kuruluş. Kuruluş, kendi davranışını sürekli nasıl izleyeceğini bilmek—aslında nasıl öğreneceğini öğrenmek—zorundadır.

Bazıları, bunun genel yöneticinin sorumluluğu olduğunu söyleyebilir. Tıpkı kuruluşun asıl iş probleminin analiz edilmesinde olduğu gibi, değişim sürecinin izlenmesi de paylaşılmalıdır.

Navigation Devices’da genel yönetici, yeniden canlandırmayı izlemeye yardım edecek kilit bileşenlere olanak sağlamak üzere birkaç mekanizma uyguladı. Bazı önemli yöneticilerden, bir sendika liderinden, bir sekreterden, bir mühendisten ve bir finans analistinden oluşan denetleme ekibi süreci sürekli izledi. Sürekli çalışanların tutumunu araştıran anketler, davranış kalıplarını gözetledi. Planlama ekipleri oluşturuldu ve yeni yükümlülüklere yanıt verecek şekilde reforme edildi. Bütün bu mekanizmalar, sürekli adaptasyon ve öğrenme için uzun dönemli bir kapasite yarattı.

Altı adım süreci, yeniden canlandırmayı dayatmadan ortaya çıkaran bir yol sağladı. Taraflar bir vizyona bağlı hale geldiklerinde, davranışlarda değişiklikler gerektiren yeni bir yönetim modeli—burada özel ekip yapısı—benimsemeye istekli olurlar. Ayrıca çalışanlar (vizyon asıl görevle aynı hizaya geldiği sürece gerçekleşecek olan) yeni yaklaşımın daha etkili olduğunu keşfettiğinde, aksi halde direnebilecekleri kişisel ve kurumsal değişimlerle mücadele etmek durumunda kalır. Son olarak, gelişmiş bir koordinasyon, ilgili problemleri çözmeye yardım ettikçe ekip davranışını pekiştirecek ve yeni yetenekler öğrenme isteği doğuracaktır. Bu öğrenme, verimliliği daha da artırır ve değişime yönelik çok daha güçlü bir bağlılıkla sonuçlanır. Bağlılık, koordinasyon ve yetkinlikte gelişmelerin bu karşılıklı güçlendiren döngüsü, artan bir yararlılık duygusu yaratır. Bu, özel ekip yapısının, işi yürütme rolünü genişletmesine izin verildiği sürece devam edebilir.

Üst Düzey Yönetimin Rolü

Açıkladığımız değişim süreci, bütün bir şirketi değiştirmek için pek çok imalathanede, şubede, bölümde, kısımda ve birimde tekrar tekrar uygulanmalıdır. Şirket çapındaki bu değişim sürecinin düzenlenmesi, üst düzey yöneticinin ilk sorumluluğudur. Bunu başarılı şekilde yapmak hassas bir denge gerektirir. Tek tek birimlerde değişimin koşullarını teşvik etmek için üst yönetimin gösterdiği görünür çabalar olmazsa, yalnızca birkaç imalathane veya bölüm değişime girişir ve onlar da yalnız kalır. İncelediğimiz en iyi üst düzey yönetici liderleri, özel bir yaklaşım belirtmeden kendi emrindekilerin bir değişim süreci başlatmasının sorumluluğunu üstlendiler.

Değişim için bir piyasa yaratın. En etkili yaklaşım, bütün işlemler için istenen standartları oluşturmak ve sonra yöneticileri bunlardan sorumlu tutmaktır. En iyi pratiği sergileyen şirkette—ona General Products adını verdik—üst düzey yöneticiler, iddialı ürün ve işletme standartları geliştirdi. Belli bir tarihte bu ürün standartlarını karşılayamayan genel yöneticiler, kendi ürünlerini ıskartaya çıkardılar ve kâr-zarar tablosunda dibe vurdular. Yöneticiler, yüksek standartların keyfi olmayıp rekabetçi güçler tarafından dayatıldığını anladıkça, standartlar en iyi performans, yani enerjiyi değişim yönünde harekete geçirmenin ana bileşeni için muazzam bir baskı yaratabilir.

Ancak sadece taleplerin artması yeterli değildir. Baskı altındayken pek çok yönetici, organize ettikleri temel yöntemi değiştirmek yerine zaten yaptıkları şeyin daha fazlasını yaparak—aşırı yönetim—iş performansını artırmanın yolunu arayacaktır. Bu yüzden üst düzey yöneticiler talepleri artırırken aynı zamanda yöneticileri insan kaynaklarını kullanma yöntemindeki temel değişikliklerden sorumlu tutmalıdır.

Örneğin, General Products’daki imalat yöneticileri, yeni iş standartlarını yerine getirmenin olanaksızlığından şikâyet ettiğinde, üst düzey yöneticiler onlara insan kaynakları içindeki şirket organizasyon-geliştirme bölümünü gösterdi ve imalat yöneticilerinin yeniden canlandırma sürecini ilerletmekten sorumlu tutulacaklarını vurguladı. Bu yüzden üst düzey yönetim, yeni yönetim tarzıyla bir yardım talebi sistemi oluşturdu ve insan kaynakları personeli bir programı dayatıyor gibi görünmeden değişimi destekleyebildi.

Bütün şirket için kurumsal model olarak başarılı şekilde yeniden canlandırılmış birimleri kullanın. Bir diğer önemli strateji, şirketin dikkatini, yönetim yeniliklerini zaten denemeye başlamış olan imalathanelere ve şubelere yoğunlaştırmaktır. Bu birimler, ilerideki yenilenme için gelişimsel laboratuvarlara dönüşürler.

Bu modellerin tanımlanmasında iki temel kural vardır. Birincisi, yenilikçi birimlerin desteğe ihtiyacı vardır. Kendilerine liderlik edecek en iyi yöneticilere ihtiyaç duyarlar ve yeterli kaynak isterler—örneğin yetenekli insan kaynağı personeli ve dış danışmanlar. İncelediğimiz en başarılı şirketlerde, üst düzey yöneticiler bunu, yani öne çıkan birimler için uygun kaynaklar oluşturmayı kendi sorumlulukları olarak gördü. Bu sorumluluğu insan kaynakları bölümüne bırakmadılar.

İkincisi, kaynaklar her zaman kısıtlı ve başarısızlığın maliyeti yüksek olduğu için başarı şansı en yüksek olan birimlerin belirlenmesi çok önemlidir. Sonuç, çevresel faktörlerin birim kontrolünün dışına çıkmasıyla mahvolduğunda, başarılı yönetim yenilikleri başarısızlık gibi görülebilir. En iyi modeller, sağlıklı piyasalarda bulunur.

Açıktır ki kurumsal modeller, değişim katalizörü olarak işe yarayabilirler ama ancak diğerleri onların varlığını fark ettiği ve onlardan öğrenmeyi desteklediği koşullarda. Kötü pratik sergileyen şirketlerimizin çoğu, önemli değişimler gerçekleştiren şube ve bölümlere sahipti. Sorun, kimsenin onları bilmemesiydi. Şirket yönetimi, onları izlenecek bir örnek olarak öne çıkarma zahmetine hiçbir zaman girmedi. Öncülük yapan şirketlerde ziyaretler, konferanslar ve eğitim programları model birimlerden öğrenmeyi kolaylaştırdı.

Liderlik gelişimini destekleyecek kariyer yolları geliştirin. Birimler güçlü liderler olmadan gerekli kurumsal değişiklikleri yapamazlar. Şirketleri yeniden canlandırmak için en zor bulunan kaynak liderliktir. Şirket yenilenmesi, etkin organizasyonlar geliştirmeye bağlı olduğu kadar, etkin değişim liderleri geliştirmeye de bağlıdır. Liderlik geliştirmeye eşlik eden kişisel öğrenme—ya da bir yöneticinin bu kapasiteye sahip olmadığının üst yönetim tarafından fark edilmesi—sınıfta ortaya çıkamaz. Bu ancak, daha önce tartıştığımız ekip çalışmasının, yüksek bağlılığın ve yeni yetkinliklerin zaten norm haline geldiği bir kuruluş içinde olur.

Değişen bir kuruluşun ihtiyaç duyduğu türden liderler yetiştirmenin tek yolu, liderlik özelliğinin yükselmek için en önemli kriter haline getirilmesi ve sonra insanların kariyerlerinin bunu geliştirmek üzere yönetilmesidir. En iyi pratik sergileyen şirketlerimizde yöneticiler, hiyerarşideki pozisyonlarına göre değil, öğrenme ihtiyaçlarına göre işten işe ve kuruluştan kuruluşa yer değiştirdiler. Başarılı liderler, değişimin hedefi olan birimlere atandılar. Kendi liderlik yeteneklerini geliştirme ihtiyacı duyan kişiler, şirketin, bu yeteneklerin aranabileceği ve dolayısıyla öğrenilebileceği model birimlerine geçirildi. Aslında üst düzey yönetim, yeniden canlandırma liderlerini yetiştirmek için öne çıkan birimleri bir sera gibi kullandı.

Peki ama üst düzey yönetim ekibinin kendisi hakkında ne söylenebilir? Bu CEO için ne kadar önemlidir? Uygulanmasını önerdiği açıklamalar ne kadar önemlidir? Bir şirket değişim çabasının ilk yıllarında, üst düzey yöneticilerin davranışlarının genellikle sözleriyle tutarlı olmaması şaşırtıcı değildir—aslında tahmin edilebilir. Böyle tutarsızlıklar, başlangıçta şirket değişiminin önüne büyük bir engel koymaz ama tutarlılığın gerekli olduğu da su götürmez. Üst düzey yöneticiler, kendilerini nasıl işlettiklerine ve yönettiklerine fazla dikkat etmeden, tabandan gelen değişim için ortam yaratabilir. Birim yöneticileri, daha etkin rekabet etmek için kendi birimleri içinde özgürce değişiklikler yapabildikleri sürece tutarsızlığı dengeleyebilir.

Ancak tutarsızlıkları göstermenin önemli hale geldiği bir nokta vardır. Değişim süreci genişledikçe, yeniden canlandırılan birimlerin durmadan büyüyen çemberi içindeki genel yöneticiler, sonunda şirket personel gruplarından ve üst düzey yönetimden değişiklikler talep ederler. Kendi birimlerini nasıl farklı yöneteceklerini keşfettiklerinde, şirket personeli ve üst düzey yönetimin oluşturduğu kısıtlayıcı politikalara ve uygulamalara karşı çıkarlar. Ayrıca kendileri ile üzerlerinde çok az kontrol sahibi oldukları diğer şirket bölümleri arasında daha iyi koordinasyon sağlamak için fırsatları görmeye başlarlar. Bu noktada, şirket organizasyonu, şirket stratejisine göre sıralanmak durumunda kalır ve bütün şirketin yararı için birbiriyle ilişkili ama şimdiye kadar bağımsız olan işletmeler arasındaki koordinasyon geliştirilir.

İncelediğimiz şirketlerin hiçbiri, bu “karar anına” ulaşamadı. Şirket liderleri değişimin yönünü entelektüel olarak anlasalar bile, kendilerini ve toptan bir yeniden canlandırma için bir bütün olarak şirketi nasıl değiştirecekleri konusunda mücadelenin daha başlarındaydılar.

Şirket yenilenme sürecindeki bu son adım, belki de en önemli adımdır. CEO ve yönetim ekibi, genel yöneticilerin yapmaları için destekledikleri şeyleri kendileri uygulamazlarsa, o zaman bütün süreç çöker. Şirket çapında sistemlerin ve yapıların dönüştürülmesine dair zorlu görevin üstesinden gelme zamanı, şirket değişim sürecinin sonunda nihayet gelir.

Bu noktada üst düzey yöneticiler, değişimin ilk aşamalarında diğerlerinden istedikleri ekip davranışlarına, tutumlara ve yeteneklere uyum sağlama çabasını göstermek zorundadır. Onların davranışları değiştirme mücadeleleri, şirket yenilenmesinin üç şekilde devam etmesini sağlayacaktır. Şirket içindeki çeşitli etkinlikleri koordine etmek için gerekli tutum ve davranışları destekleyecek; üst düzey yönetimin değişimi sürekli benimsediğine inanılmasını sağlayacak; ve yeni davranışları öğrenme yeteneği olan bir varis belirlemesi ve yetiştirmesi için CEO’ya yardım edecektir. Ancak böyle bir yönetici, rekabetçi güçler değiştikçe bir şirketin kendisini sürekli yenileyebilmesine liderlik edebilir.

Şirketler, yönetim değişimi için belli bir anlayışa ihtiyaç duyarlar: kesin bir içerikten ziyade süreci vurgulayan, organizasyon değişimini bir dizi programdan ziyade birim birim öğrenme süreci olarak benimseyen ve sonuçların, kestirme çözümlerin karşısında uzun süre ısrar etmekten kaynaklandığını kabul eden bir anlayış. Bu anlayış, üç aylık kazançlar için baskı yapan bir ortamda sürdürülmesi zor bir anlayıştır; ama başarılı bir yenilenme süreci gerçekleştirebilecek tek yaklaşımın bu olduğuna inanıyoruz.

İlk olarak Kasım 1990 sayısında yayınlanmıştır.

YAZARLAR HAKKINDA

MICHAEL BEER: Harvard Business School’da İşletme profesörüdür.

RUSSELL A. EISENSTAT: Harvard Business School’dan emekli profesör ve yönetim danışmanlığı şirketi TruePoint’in ortağıdır.

DAVID A. GARVIN: Harvard Business School’da İşletme profesörüdür.

RONALD A. HEIFETZ: Harvard Üniversitesi Siyasal Bilgiler Fakültesi’nde Liderlik Merkezi yöneticisidir.

PAUL HEMP: Harvard Business Review eski kıdemli editörü ve HCL Technologies’in marka dönüşümü yöneticisidir.

ALAN JACKSON: The Boston Consulting Group’un kıdemli ortağıdır.

PERRY KEENAN: The Boston Consulting Group’un ortağı ve yöneticisidir.

ROBERT KEGAN: Harvard Eğitim Fakültesi’nde Erişkin Öğrenimi ve Profesyonel Gelişim profesörüdür.

W. CHAN KIM: The Boston Consulting Group’ta Uluslararası Yönetim ve Strateji profesörüdür.

JOHN P. KOTTER: Harvard Business School’da Liderlik profesörüdür.

LISA LASKOW LAHEY: Harvard Eğitim Fakültesi’nde Değişim Liderliği Grubu’nun yöneticisidir.

MARTY LINSKY: Cambridge Liderlik Ortakları’nın kurucusu ve ortağıdır.

RENÉE MAUBORGNE: Fransa Insead’de Strateji profesörüdür.

DEBRA E. MEYERSON: Stanford Üniversitesi Eğitim Fakültesi’nde Kurumsal Davranış profesörüdür.

NITIN NOHRIA: Harvard Business School dekanıdır.

MICHAEL A. ROBERTO: Bryant Üniversitesi’nde Yönetim profesörüdür.

HAROLD L. SIRKIN: The Boston Consulting Group’un kıdemli ortağı ve yöneticisidir.

THOMAS A. STEWART: Harvard Business Review eski editörü ve Booz & Company pazarlama müdürüdür.

BERT SPECTOR: Northeastern Üniversitesi’nde Kurumsal Davranış profesörüdür.